<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>StarOfRainNight's Home</title><link href="https://starofrainnight.club/chs/" rel="alternate"></link><link href="https://starofrainnight.club/chs/feeds/you-xi-kai-fa.atom.xml" rel="self"></link><id>https://starofrainnight.club/chs/</id><updated>2019-05-03T01:38:00+08:00</updated><entry><title>游戏老兵回忆录之李波（下）</title><link href="https://starofrainnight.club/chs/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-zhi-li-bo-xia.html" rel="alternate"></link><updated>2019-05-03T01:38:00+08:00</updated><author><name>starofrainnight</name></author><id>tag:starofrainnight.club,2019-05-03:chs/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-zhi-li-bo-xia.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;(转载自 龙虎豹《游戏老兵回忆录》系列专访)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从 RTS 到 ARPG,《烈火文明》与《鬼寺》背后的故事&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在人们的设想中，曾经成功参与过《赤壁》开发的李波在完成这款项目后应该按步就班的在三国游戏这个领域一步一步地完成自己的产品理念并且封神，而这个进度则并不因中间有一些波折而有所改变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但李波走的恰恰不是这样一条道路，从 1998 年前导退出游戏行业之后他与瞬间工作室辗转于尚洋、娱动工场等企业。这期间分别完成了《烈火文明》《鬼寺》两款 RPG 产品。从纯 2D 的 RTS 到全 3D 的 RPG，这是一个跨度极大的转变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说第一个产品《烈火文明》还有一些“箭在弦上，不得不发”的味道的话，那么第二个产品《鬼寺》则是完全拥有自主开发权的产品。但在类型上却比《烈火文明》更进一步，按照今天的产品划分方法，《烈火文明》应该被称之为是 3D 回合制 RPG，而《鬼寺》则干脆是一款 ARPG。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这其中的波折龙虎豹不必赘述，也不必添加任何个人色彩的褒奖与质疑。当事人的故事仍应该由当事人自己去讲述。不过在开始回忆之前，还是引入一段当时《烈火文明》项目的主导人，现数字顽石创始人吴刚在接受采访时对于瞬间工作室接手《烈火文明》的回忆：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“《烈火文明》研发项目组遭遇了一次严重的开发失败，导致了公司人事的重大变化。经过这一变动之后我们有些自顾不暇，投资方的意见是整顿内部……恰在此时前导软件退出游戏行业，瞬间工作室的技术路线与尚洋有相似之处，于是尚洋原有的研发人员就与瞬间工作室合并成立了《烈火文明》的开发组。由于当前瞬间工作室的出色能力和疯狂努力，才使得原本根本无法面市的产品被救活……”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;故事由此开始。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;前导之后瞬间工作室开始了漂泊生涯，从尚洋到娱动工场。做的产品也和三国渐渐脱了干系，一个是《烈火文明》，一个是《鬼寺》。老实说这个跨度有点大？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;是这样，当时首先从市场来说，国内的游戏就是 RPG 的天下，现在也是如此。当时我们想的是自负盈亏了，那就应该迎合市场的走向，用户喜欢玩 RPG，我们就别做 SLG 了。因此在那种单机环境下，我们想的首先也是未来要做 RPG。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次还有一个问题也和市场相关，和硬件厂商合作是一个比较稳健的模式。INTEL 在当时非常愿意和游戏厂商做这种合作，他们看我们能做 3D 游戏，就非常愿意合作。当时 INTEL 做 OEM 一张盘也就卖五块钱，但是好在量大。它至少帮助我们解决了一个销售渠道的问题，毕竟做单机游戏就两点，一要解决销售渠道，二要解决用户的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回过头来再看为什么要做 RPG，第一如果做即时战略，3D 模式下即时战略放不下那么多的单位；第二是你重新在做 2D 游戏，那硬件厂商根本不和你谈。当时我记得我们去找过联想，结果人家根本不搭理我们。所以在这种情况下，结合当时刚出的《最终幻想 7》，我们就想未来 3D 的 RPG 肯定是一个方向，心一横也就决定去做了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;其实瞬间工作室第一个 3DRPG 就是《烈火文明》，吴刚当年在和我聊找你们的历史的时候用了“天无绝人之路”这句话。但我想问的是当时你们接手《烈火文明》时有没有一种被坑了的感觉？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;当时其实我们是有选择的，一个选择是做 3D 地图软件，当时和北京交管局合作，我们也一块出门去做了几趟实地测试，那时候测绘都是得有警车开道的。今天回想起来这个事如果坚持做下去，那可能我们今天就取代高德地图的位置了（笑），毕竟这是一个能够改变人们生活的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但那个时候不是这么想的，团队对于地图这条路不喜欢，我们还是想做游戏，梦想还没有实现，所以吴刚找来也是一拍即合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;说起《烈火文明》，这个产品当时在市场上最为人诟病的就是他的 LOADING 进度条。场景切换要 LOADING，战斗切换要 LOADING。我记得当时还有人讽刺说：“能理解这里面有技术问题，但总之不是高档游戏所为就是了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;这是一个性能问题，说白了当时内存不够大，CPU 也不够快，大场景根本运行不了。要做 3D 游戏我们只能把场景切碎，释放一部分，载入一部分，通过这个方式来实现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你说像今天的沙盒游戏一样一口气把全部的大场景、NPC 都放在内存里确实爽，今天这么干也没问题。但是那个年代是没有动态载入这个概念的——主角在前面跑，前面的地图开始不断载入后面的不断释放，这个概念在当年没有。而且还有一点，在 1999 年的时候也没有成熟的 3D 引擎，一切都是我们重头开始做的。今天想起来这件事情也挺不可思议的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;当时你们去的时候大概这个产品完成到什么进度了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;我觉得基本上是从零开始。然后没白天没黑夜地往上生做，那会儿也没什么 996 的概念，就是睡醒了干活累了睡觉。然后大概花了两个月时间做了一个阿尔法版本出来，这个版本比之前好太多了。吴刚也挺满意，拿着这个版本就去对尚洋的老板说你看这个团队两个月就做成这样了，你再给一些时间一定可以把这个项目做的很好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为当时尚洋内部对这个项目已经不报希望了，但吴刚有他自己的坚持，可以说是他的坚持给了这个项目延续的空间。就这样生生做了七、八个月的时间，这中间还有杂七杂八的事耽误了一些时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;我记得这个产品还在当时的海淀剧院门口的连邦软件做了一个“原来还有免费的快乐”的试玩版发放活动，当时还引起了一番轰动。不少玩家因为没拿着游戏很失望……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;对，那个版本叫“征求意见版”。其实今天你想想征求意见版从市场角度来说用处不大，主要还是一些宣传的作用。当然说这其中还是有一些小作用，改了一些东西。但总得来讲还是市场层面居多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是这个活动就像你说的，从那个现象就可以看出一点，那会儿游戏行业从上到下都单纯，用户与研发商之前的生态是融洽的，当时我们周末加班装盒子人手不够是玩家来帮着装。你在看当时宣传的口号“免费的快乐”，今天哪有这么单纯？都得送大礼包、折扣，百分之一千两千的送，才能迎来一个用户。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;我十多年前写《游戏十年》的时候曾经写到过《烈火文明》的首发，当时写得挺感性，说你们的首发式是在一个咖啡厅。首发式开始第一项放 CG，CG 放完之后全场静了三秒，然后一片掌声响起。灯光慢慢亮起说前排坐着的人有你、刘冶、田越眼里全噙着泪水。这个说法是吴刚告诉我的，属实吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;这事是真的，老实说当时是感慨比较多。因为《烈火文明》这个游戏感觉特别难，一是第一次做纯 3D，二是我们接手的时候已经是个烂摊子了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时我们这个团队 3D 的基础全是在前导打下来的，就这个技术愣生生把这个产品磕下来了。当时也没想过后来尚洋会退出游戏行业，就是想到要没做成这个产品那尚洋的游戏业务就死了。其实人家公司不会受丝毫影响，毕竟尚洋的主业务是系统集成，所以感慨的成分居多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外还有一点，也有点感叹前导出来的团队确实挺能打硬仗的，瞬间是这样，天道是这样，后来的玻璃瞳孔也是这样。《烈火文明》这么一个情况下出来的产品，综合各方面的情况我们已经是百分之一百八十的超额完成任务了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;《烈火文明》之后尚洋退出了游戏行业，这个 3D 游戏的引擎归属权是怎样算的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;我们带走了，后来做《鬼寺》就是这套引擎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;先不急说《鬼寺》，我记得 2001 年你们重新在娱动工场旗下还做了两个休闲游戏《大家来找茬》和《问答也疯狂》？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;对，这两个游戏其实各不相同。先说《问答也疯狂》，它的前身其实来源于尚洋后期的一个产品叫《快活神仙》。那会儿吴刚已经离开尚洋了，刘刚去了目标。我们当时就想这个框架下做一个什么样的产品合适，最后的结果是想趁着过年的档期，做一个短平快的小品游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏类型是问答，也不涉及什么 3D 和美术的消耗。然后那一年我记得又有一个“贺岁片”的概念，我们说那就叫它贺岁游戏吧？就是后来的《快活神仙》。结果没想到这个游戏卖的比《烈火文明》还好。游戏价格便宜，好像是 38 块钱。风格也比较喜庆，大家过年手上也有点钱，连邦软件也比较看好这个产品结果卖得就不错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来到了娱动工场，这两个项目其实是同期开始的。《问答也疯狂》做得有点对付，完全就是用原有的程序找些美术改一改，加了一些题。结果好些用户打电话说你们这个好多题目跟《快活神仙》是重合的，是盗版的吧？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反倒是《大家来找茬》做得非常用心，当时做这个游戏的原因是觉得电脑上没有比较好的找茬游戏，乃至今天手机端也没有好的找茬游戏，但这个事我们今天也做不来。因为这种游戏盈利点太少，顶多卖放大镜和道具，没有高 DAU 根本垒不起来。但是当时看着 NDS 有一些类似的游戏挺好就做了，工作量挺大。完成之后用户的口碑也不错，算是打响了在娱动工场的头一炮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;之后的重点项目就是《鬼寺》了，这个项目其实今天提起来有很多人第一反应还是嘲讽。特别是我们编辑部有人提反面案例还说“当年有个国产游戏号称超过《生化危机 2》云云……”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;当时做《鬼寺》的时候主要参照了两个游戏，一是《生化危机 2》，二是《鬼武者》。《鬼寺》当时的做法是模仿《生化危机 2》的静态 CG 渲染并加景深固定镜头的做法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按照最初的设想，我们想做一个真正的 3D 游戏，但是后来发现玩家的机器撑不住，当时又没动态加载，那回到《烈火文明》的老路只能是重蹈覆辙，最后的结果就只能用一张背景图做静态渲染，然后规划出一个路径来按照这个静态图的镜头和场景的景深的实际概念去做渲染。在然后把镜头固定在机位上，这就使得用户在任何一个场景之下看到的都是符合整个透视关系的画面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刚才说还参照了《鬼武者》，这块其实想学的就是《鬼武者》的格斗概念。因为《鬼寺》原本想做一个以燕赤霞为主题的动作游戏。当时的想法是打造中国版的《生化危机》，也规划了一个特别长的故事流程。但是后来还是半年时间做执行，死在项目周期上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;我记得《鬼寺》放第一个 DEMO 出来的时候当时正好是《鬼屋魔影 4》上市，我当时买来玩之后回去就说《鬼寺》不比它差。在实现这个环节还是不错的?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;其实《鬼寺》的问题和当年一些国产游戏是一样的，也是在周期和实现能力上出现了问题。但实际上就瞬间工作室自身来说，在技术能力上比尚洋时代要更强了，技术上有了进步，硬件上也有进步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最典型的就是《鬼寺》你玩起来会觉得很流畅，已经实现了一个 ARPG 应该有的东西，并且在 3D 技术这块至少在国内范围是不差的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;说回大家对《鬼寺》的群嘲，我记得在 2001 年产品刚出来的时候你说过一句话：《鬼寺》在摄像机的镜头上确实做到了比《生化危机 2》好，通过你们的技术方式不会出现里昂往左边走一步，然后摄像机变化一个障碍物把玩家的视线给堵住的现象？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;这个看你怎么理解。《生化危机》更多强调的是小场景，因为它需要通过这种东西去表现属于它的近距离压迫感。但是《鬼寺》我们在研究时最后决定把摄像机的视角拉起来。因为最初我们想做的是一个 ARPG，而燕赤霞拿剑又是近身格斗，玩家需要一个大体的全局感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这和《生化危机》系列用枪、用刀打僵尸是不同的概念。所以你用类《生化危机 2》的摄像机在那么近的情况下去让玩家格斗打起来就全乱了，但稍远一点就好一些。这个技术在当时并不差，出去真的是能唬人的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;照你今天这么回忆，《鬼寺》其实是个初代游戏，作为 ARPG 还有很多没实现的东西。但我在想其实 2001 年《三国无双》也才出了第一代，光荣做的是一个横版格斗游戏，后来才改成了今天的 3DACT。你们当时怎么就没想到用 3D 引擎去做一个类无双的游戏？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;当时就没往这想，那会儿我们的感觉是你拿键盘玩格斗游戏，怎么玩都不对劲。所以就压根没往这想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说心里话，当时做《鬼寺》更多的参照物是《鬼武者》。如果不是机能的限制，可能后期就奔着那个方向去了，这个游戏里面有很多动作元素。我们当时可能再往前走半步就到了动作游戏类型中去了，但是这样一来，另外一个问题又出现了，就是你的摄像机造成了你的视角是无法变化的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你看《鬼泣》这种动作游戏，打起来之后上天入地，摄像机一直追着你走。但是《鬼寺》不同，它是那种静态的摄像机，你展现不出来那个效果。同时因为当时的多边形限制，同一屏内的敌人也不能太多，当时真的是前怕狼后怕虎，往前多走一步不对，往后退也不对，所以就没往前走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我想说的是当时《鬼寺》的表现能力确实不错。这其中功劳最大的是主美术刘冶，他对于场景是非常用心的。那会儿没有外包的概念，所有的建模，CG 都是他一点一点在这渲染，一个晚上电脑不关，渲染 5 帧出来。后来用户在电脑上看到的片头 CG 其实是这么出来的，在当时的条件下我觉得不能说是把吃奶的劲儿都使出来了，但是确实也做到极限了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;今天再给你机会，你在移动端重新实现当年的理念你做不做？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;我也还是那个回答，已经不是一类用户了。我觉得今天可能缺乏当年那种土壤了，移动端做什么游戏都是快速消费品，为了迎合这个市场你什么都得干，反而没有当年那种让人踏踏实实地坐下来品味的游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你让今天的用户去体现那种天下霸业的感觉他感受不到，但是抽个卡，涨个星砸个装备，扔扔钱全服第一，他们是愿意的。这个在我们的游戏中就有，橙装的关羽（笑）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是我们当年那批单机人的思路是制造一个什么，想法是带领玩家去体会一段不一样的人生经历。就是类似于拍电影写个故事给人家看的感觉，但是今天的网游运营思维是迎合用户。你想牛逼我想法让你牛逼，你想花钱我给你你想要的东西，你想要全服制霸我给你来个排名赛、天梯，都是满足用户，但本质上这就不一样，思维方式已经断代了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;当年我记得你说过一句话：国内有导演对《泰坦尼克号》不屑，说给我 2000 万美元我也能拍一个出来，真给他 2000 万美元他未必拍得出来，但是投资到那份上这片子总不差了吧？做游戏也是一个道理。今天你还这么认为吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;游戏这个东西说白了还是一个积累，就是量变到质变的过程。投资规模确实在一定程度上可以把你的很多短板拉到一个能说的过去的地步。比如说美工是游戏的第一个门面，你投资到这个程度了，找好的韩国团队做美术外包，那东西确实是像模像样的。给用户的第一印象确实不一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你看今天国内的电影行业也是类似的，最近比较火的《大鱼海棠》就是这样一个案例。美术真的不错，但是视觉效果这个东西砸上去了，感受这一关怎么过？这个不是钱能砸上去的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以有的短板可以靠资金来弥补，有的靠短板就弥补不了。今天国内游戏行业很多东西包括美术外包等等其实已经不错了。像我们智明星通已经不是找韩国的美术外包了，我们会去找俄罗斯的美术外包，效果确实更符合欧美人的审美观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是这些都是能够用钱来解决的问题。剩下的对用户的理解，对游戏市场以后的走向，如何去创新规则，以及如何能够拿到市场上的先机，这些都不是靠钱砸出来的。有些方法论的东西我们可以去学习，但是并不是很快就能够掌握精髓。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>游戏老兵回忆录之李波（上）</title><link href="https://starofrainnight.club/chs/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-zhi-li-bo-shang.html" rel="alternate"></link><updated>2019-05-03T01:26:00+08:00</updated><author><name>starofrainnight</name></author><id>tag:starofrainnight.club,2019-05-03:chs/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-zhi-li-bo-shang.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;(转载自 龙虎豹《游戏老兵回忆录》系列专访)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国人做的三国游戏应该是怎样的？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;老兵档案&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;姓名&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;李波&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;之前的职位&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;《赤壁》策划&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;现在的职位&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;智明星通产品总监，制作人&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;曾经研发的产品&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;《赤壁》&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;为什么那时要进入游戏行业&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;因为兴趣，也因为梦想&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;目前最期望做的事&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;和一群有趣的人，做一些真正有趣的产品。玩游戏本来就应该是一件有趣&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;人生中最骄傲的事情&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;成为国产游戏的开山怪。O(∩_∩)O 哈！&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;人生格言&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Old soldiers never die; they just fade away .——Douglas·MacArthur&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;导语&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于李波&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「游戏老兵回忆录」开篇采访杨南征先生的时候，龙虎豹曾经在导语中提过这么一句话：」在那时的大多数游戏人看来，游戏缺钱是最大的问题。『《泰坦尼克号》投入了几千万，给我几千万我做一个游戏出来，未必能做得多好，但是投入到了这份上，总差不到哪去吧？』是那个时候大多数游戏人的思维。」说这话的人，是今天的主角李波。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天的人说起李波有些陌生，倒退整整二十年前的今天，李波自己也觉得自己在行业里没什么特别——凭著一腔热血进入了游戏行业的他彼时正在为《赤壁》进行最后的冲刺。他的工作则是照搬《魔兽争霸 2》的兵种数值一行一行给《赤壁》的兵种填数值，用今天时髦的说法，是游戏的「数值策划」，李波这样自嘲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「觉得自己没什么特别的」感觉一直延续到《赤壁》1997 年游戏的首发式，8 月的一个下午。在北京一家图书大厦的二楼做了一个小型的仪式，来的人不是很多，气氛也不是很热烈，但这种感觉以这天为分界线到此戛然为止。玩家雪片般的来信与媒体蜂拥的好评改变了这一切——《赤壁》成了，那天开始包括李波在内的所有前导人都觉的生命从此不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1997 年的市场还处于一个「百花齐放」的萌芽期。当年 4 月份的《血狮》是道并不可口的开胃菜，这使得人们对于的游戏再度产生了疑虑。以至于到了当年下半年《赤壁》出现时，舆论达到了想像中的高潮。从业者松了一口气：「终于有了一批像样的游戏制作人。」玩家则欢呼雀跃：「终于有像样的产品了。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;群体性的狂热往往掩盖实际的问题，翻过年的 1998 年游戏行业遭遇了前所未有的寒冬。而相较旁人，李波则对这轮寒冬有更深刻的领会，但这些悲情的回忆已经说过多次，今天不提也罢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「那时的游戏制作能力是全方位的差」，差在哪里？用李波的话说国外的游戏满分是一百分，国产游戏的满分只能是六十分。而后策划、美术、程序三个环节配合一不留神还把本应是加法的数学题做成了乘法——一个 0.6 乘以又一个 0.6 再乘以第三个 0.6，越乘越少，等产品出来之后就没法看了。那时候的国产游戏，能完成设想的 20%已经是成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但恰恰是在这样的环境里，游戏仍然收获了《官渡》、《赤壁》这样当时的爆款产品。《官渡》甚至还远销日本，标上了 9800 日元的高价，在当时这是一个日本准一线产品的售价。李波，在这两个产品里担任的职位分别是测试和数值策划。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按照最初的规划，在《赤壁》完结之后，前导接下来的两部作品分别是《荆州》和《祁山》。有过两部产品历练的李波已经顺理成章地被提拔到了《荆州》主策划的位置，同时也是前导成立的「瞬间工作室」的核心人物。用现在行业里的职位划分方式，他的实际职能与产品制作人无异。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样一个人，无疑是有故事的人，而他的老兵回忆录，除了前导之外或多或少与三国脱不开干系，而有些观点在今天，似乎同样适用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于篇幅原因，本文分为上下两篇刊出：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;从纯回忆的角度来说，我一直认为老一代的游戏人对于游戏的感情更加纯粹，进入游戏行业的原因也更加简单，但进入的途径各不相同。你最初是怎样进入游戏行业的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李波：严格算起来我应该是 1992 年左右进入的游戏行业，你说我是因为喜欢游戏才进入游戏行业这个说法没什么错。1992 年《GAME 集中营》经过两次试刊之后正式创刊，我买了一本杂志就凭著热情给这本杂志投稿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时这本杂志正式版的第一期上有一篇《霸王的大陆》攻略，那就是我写的。后来慢慢地从《GAME 集中营》写到了《家用电脑与游戏机》，慢慢就认识了不少人，所以我应该算是通过「作者」这条道路进入的这个行业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来大四毕业要找工作。那是 1996 年前后，前导软体体系下已经有了《GAME 集中营》和《大众软体》几本杂志。我因为给杂志社投稿的原因老去杂志社，认识包括边总在内的很多人。而那个时候前导要做一个关于足球的应用软体，边总就问我说愿意不愿意来试试，于是我就进了前导，开头是跟著《官渡》项目组做测试。而到了毕业的时候《官渡》项目完成，我就顺理成章地转正进入了《赤壁》项目组跟著做《赤壁》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;严格来讲，你是从玩家转职成了游戏制作者。当时你刚到《官渡》项目组对于这种转型感受深吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;我明白你的意思。但老实刚开头感受不深，那会我还是刚毕业的大学生，想法挺简单，就觉得我对游戏有兴趣，既然是兴趣我就愿意干下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是今天回想起来很多事，我觉得那会儿可能我们也不知道什么叫做游戏，或者说把它想得过于简单了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;举个例子来说，最早做《官渡》的时候，我们想采用多线战场并行的方式来重现游戏的战略。说得直白点，就是游戏里玩家可以同时派四条军队出去，然后四个战场同时开打。每个战场的实时战况都是同步进行的，他不因玩家切出这块战场转移到另外一个战场而停止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是这样一来就有一个问题，你说切出去的时候怎么保证 AI 可以执行你的战术呢？这不但当时的技术条件做不到，今天的技术条件实现也很难。你可以通过多线复杂的系统实现它，玩家通过下载一些既定的战术指令，让电脑根据这个逻辑去执行不跑偏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是当时的情况下我们完全没想过这么复杂的问题，只是想到了我想实现一个切出去的电脑来接管，切回来打得还不错。结果真执行起来了，你就发现完全不是那么一回事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;都说「知行合一」，等于说那会儿可能我们在做游戏的时候还是热情大于理性了一些？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么是反推？举个例子来说我们做即时战略，当时即时战略成功产品就两个，一个是《命令与征服》，一个是《魔兽争霸》。当时《血狮》学的就是《命令与征服》，我们学的就是《魔兽争霸》。流程大概是这样，先解析一段时间这个游戏，把游戏玩明白。玩明白之后把这套体系抓下来，加点自己的东西。原来就是一个咱们自己的游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;说到这个我想起来，做《赤壁》的时候我听说那时甚至没有数值的概念，所有的数值都是照搬《魔兽争霸 2》的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;对。这个事是我办的，用今天的说法我应该是《赤壁》的数值策划了（笑）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时《魔兽争霸 2》有七个兵种，《赤壁》也有七个兵种。我就直接一一对应往上搬就是了，我们除了没有空军的概念之外其它的都差不多。骑兵跑得快，血长，战车攻击力强，射程远等等……这个事情今天你听起来很落后，但是实际上他是做《官渡》之后得来的教训。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为那之后我们就发现你想做独创的游戏方案这个事确实很牛，想法上独创性也够，但是问题在于你执行不下来。自己首先想不明白，玩家也玩不明白。这样的结果也就让我们从《赤壁》开始务实，先找一个现成的游戏一步一步走，谁也没办法一口吃成个胖子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-zhi-li-bo-shang/1.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;但是作为一个游戏，在那个时候你们肯定也有一些自己的想法。并且你也说了原型之外要加一些自己的东西，《赤壁》加了哪些自己的东西？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;两块东西是当时我们独有的，一是武将系统。其实在当时《魔兽争霸 2》的资料片《黑暗之门》已经有了英雄，但是重要性远没有后来的《魔兽争霸 3》那么高。但《赤壁》不一样，部队要想形成战斗力，必须得有武将带领。并且我认为这也是三国的一个主要魅力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二点就是我们引入了具有特色的阵形系统，这个也是国外游戏没有的。比如说一字长蛇阵，二龙出水阵，天地三才阵这些我都记得。即时战略游戏有一个最大的特点在于士兵一走动，所有的阵形全乱了。但是《赤壁》中体现阵形的概念有几个，一是初始站位的概念，你一点换阵，所有的士兵就开始移动。站到自己相应的位置上，然后每一个位置根据兵种的不同配合。它规定了一些站位比如说骑兵就是站在排头的位置，或者说骑兵在两翼时步兵冲在前面，投石在后面，永远是这么排，它有一个优先顺序。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次就是加 BUFF，阵形对于部队最大的影响一是 BUFF，比如说一字长蛇阵可以加移动力，二龙出水加骑兵的移动，这基本决定了阵形被打乱的情况下效果还在。其次是相克的概念，有的阵形对骑兵有额外的加成，比如说你看对方是骑兵为主的部队。你手上有一堆弓箭手，你就应该摆一个增加远程射击功能的阵形达到相克的目的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;说到这块我还想起一个问题，我记得那会儿《赤壁》号称是有武将单挑的，但后来没见到这个设置。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;后来拿掉了。因为如果做单挑最现实的一个问题是武将单挑了，后面的兵打还是不打？我们看《三国演义》的电视剧上是不打的，那 PVE 的问题是可以解决了。但是你不要忘了《赤壁》是可以支持四人联网对战的，真要四个人对战，两个人单挑不打了。那另外两方怎么办？看著？所以当时对这块是有想法的，并且也出了宣传。但是后来发现门槛确实跨不过去，就只能拿掉了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;但这个产品我记得当时结果还不错，是 1997 年夏天一个能给玩家希望的产品。当时整个团队的研发人员共有多少人？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;不到 20 个人，两个策划，四、五个程序、剩下的全是美术。放在今天是一个中型的团队，研发时间一共是 8 个月。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-zhi-li-bo-shang/2.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;其实采访一开始我就问你你对于从「玩游戏」到「做游戏」的改变有没有什么感觉，你说一开始没什么感觉。那做完《赤壁》，以今天的眼光重新再看这个改变是不是确实有些不一样？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;那就不是有些不一样了。当年咱们游戏的制作水准是全方位的差，从设计能力、美术能力到程序的实现能力都是初级阶段。国外做游戏是以 100 分为满分计的，当时的国产游戏满分是 60 分计的。然后实际操作层面也不是程序 20 分，加美术 20 分再加策划 20 分这么算的。而是程序 0.6 分，乘以美术 0.6 分再乘以策划 0.6 分这么算的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;越乘越少了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;对，到这份上很多游戏出来就已经没法看了。所以我们挺感谢那时候玩家对国产游戏的包容，因为最好的情况下那个年代也只能实现 20%的预期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我记得当时的环境下首先的差距在于展现上的差距，这掩盖了很多的不足。可能今天提起来比较直观的就是美术差距，因为这是肉眼层面看到的。但实际上差距最大的是设计层面，不过执行力对这一块也有一些掩盖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;这个设计具体一点是差在哪？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;简单一点说，我让你抄都抄不好，更别提做原创了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刚才我给你讲过成品游戏的设计思路，这种设计思路下会有一个很大的问题就是你没有对游戏深刻的理解。你的感性认知大于理性认知，你认为人家这么做行，那好我们也这么做吧，但是为什么不行？不知道，等于你还是凭藉感性在做游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天咱们回忆那个时候，我觉得从 94 年的《神鹰突击队》到后来的 1997 年，国产游戏只能说是一个比较欣欣向荣的萌芽期。但你非要说它有什么划时代的产品，那没有，反而是能回想起一些失败导致玩家不满的案例。其实这恰恰说明了那个时候的问题，美好的预期和实现能力之间的差异太大了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;在这个过程中你个人认为对于你自己来说，收获了些什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;我觉得更主要是从一个玩家到游戏设计者的转变吧。你也说过早期的游戏人进入游戏行业可能更感性一点，不像现在目的比较多元化。这话没错，你看看今天做独立游戏的那批人，就明白当时我们做《赤壁》是一个什么样的状态。不说我要做一个的《魔兽争霸 2》出来，但是真的是怀揣著一个做出 5A 级产品的梦想去做事的，至于其它的没想过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我记得那会儿在前导时我们研究《魔兽争霸 2》，主力程序的一个大学同学每天下班拎著两桶可乐来前导报道，大家一块打游戏到 12 点钟。就是单纯地对游戏喜欢才进来的，都说今天做游戏的 996 有多辛苦，其实我们那会干起活来远不止 996。但是今天想起来，你只是光想做游戏有一腔热血这个不行。你是游戏制作者了，不能光感性了，思维认知也不能和玩家一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-zhi-li-bo-shang/3.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次你说收获就是赞扬。说句实话《赤壁》出现后还是得到了玩家的认可，从口碑上，销售上还是舆论导向上都比较正向。玩家会觉地终于有一个向样的国产游戏了，媒体和业内的从业者会觉得总算有一批国产游戏制作人了。大家都挺高兴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这个今天来看也有负面作用，玩家的呵护助长了当时一个风气就是让大家觉得做游戏不难，你看我们反向地拆一拆游戏就把它做出来，居然也可以取得这样一个成绩。公司上下也很乐观，然后就喜气洋洋地扩张了那几个团队。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;说喜气洋洋，但是实际上也卖不了多少钱？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;对，前导软体后来退出游戏行业也和这个有关。那会儿很多人的想法是，做游戏能有个成本价回来就满足了。那会儿的游戏卖得好的销量是四、五万套的正版销量，但四、五万套是多少钱？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《赤壁》卖 138 块钱，5 万套可能就也就 600 多万的销售额。但这是零售价，批发价砍掉一半是 300 多万。但你一个游戏公司一个月光成本是多少开销？所以基本上收回成本来，略有盈余就挺高兴了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;据说那会儿前十天决定 80%的销量？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李波：对。前十天决定 80%的销售额，接下来就是什么大礼包呀，OEM 呀，正版风暴呀。属于有一茬算一茬的收入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;咱们说回来前导的经历，之后《赤壁》做完了，我记得你是被扶正成了《荆州》的主策划，用今天的话说应该是制作人了。身为制作人，你对于这个产品的设计思路是怎样的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;当时提出了一些更大的转化，比如说武将，在《荆州》里要不仅仅是一个英雄的概念，而是一个彻底的领袖。当时提出来的设计思路就是每个武将有不同的技能，差异化也要更大，包括 BUFF，光环都要更大。但是整体的玩法上，是往回拉了一步，不是《赤壁》式的即时战略，而是大地图面板，类似于《三国志》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时我们希望把战略地图和城池的概念重新引入，城还是城，武将还是武将，但也要有内政的谋臣。总体来说就是在即时战略的基础上强化了武将，同时增加了战略地图。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;同期的游戏我举个例子，是不是类似于《三国群英传》这样的设计？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;1996 年有一个游戏叫《卧龙传》，它是比较早期的战略地图加即时战争的模式，其实跟最开始的《官渡》的组合方式是一样的，只不过实现的方式更为成熟一些。我更愿意用这个产品类比《荆州》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之所以这样讲，是因为我们觉得纯粹的即时战略可能很难承载起三国这么一个庞大的主题。当时我们的项目组提出了一个概念，就是三国不是一场场单纯的战斗串起来的，一定是有一个大局战略观的，城池与关卡的作用一定是基于战场之上。同时要有后勤与内政，有一个整体的国家观念。这和每关造一个基地，直接推兵出去打是两个概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们当时这么想主要还是想回归三国的一些感觉，在前导边总的思路一直是《官渡》为代表的君主思路，而不是《赤壁》为代表的前线指挥官思路。所以《荆州》实际上是回归了这样一套设计思路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;这个思路我个人感觉有点复杂。并且从实现上来看，1999 年腾图软体有一个游戏叫《峰火三国》，某种意义上实现了你的想法，但它不成功，因为玩起来太繁琐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;但有一个问题就是，作为当时的设计者来说我们不知道市场的方向在哪里。今天你说这样做不成功，是往回看，但那个时候我们来看即时战略是主流，再往后是不是即时战略还是主流不知道。所以这就是设计者的视角问题，我们的视角在那个时候还很稚嫩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但就我个人来说的话，三国游戏应该玩的是什么？我们认为应该是类《文明》的模式，就是战略层面而不是单一的部队模式。你要的是「家国天下」这样一个「朕胸怀」，而不是某一个城池的模式。那个时候做游戏就是跟著感觉走，我们认为三国游戏应该这么做，OK 那就做一个这样的三国游戏。最后的结果是这个产品做了一个 DEMO，并且已经实现了武将单挑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;听起来这个游戏在即时战略层面来说比《赤壁》简化了不少……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;对，这是肯定要简化的。你是君主了，就不能去关注纯战术层的东西了。像今天智明星通的《COK》，战斗就是撞一下，你关注的更多都是战略层面的东西，在大地图上如何如何。而不是某一个部队站位如何，施放什么技能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;这里有个很有意思的话题，就是如果前导当时在把这个《荆州》做成的话，后面按计划还有《祁山》等等，会不会把三国做出更多的类型？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;按当时的想法一定会。因为前导的思路总体是跟著边总走，边总是一个书生，非常儒雅也很理想化。他当时的想法就是把四大名著做一遍。并且后来确实看到了三个，三国就不说了，《西游记》做了一个 ARPG，《水浒传》做了一个 RSLG。本来在计划中还有一个《红楼梦》，要做恋爱养成，模板是《同级生 2》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-zhi-li-bo-shang/4.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;说回三国游戏，之后前导的故事大家都知道，在这不必再提。但是我记得之后在目标的《傲世三国》出现的时候你说过它实现了很多你想实现的东西？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;首先《傲世三国》不要说过去，在现在来看都是国产的 PC 单机游戏中比较拔尖的三国游戏，无论是从设计上还是产品的质量上。所以当时我记得看到这个产品的时候还是感觉挺高兴的，毕竟当年都是一群有情怀的人。我们的口号又是「不能让的三国游戏都让光荣做了」。后来看见《傲世三国》了，觉得好歹我们有一个拿得出手的产品了，不管是不是我们做的好歹它是国产的三国游戏呀？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二是当时《傲世三国》的双层地图概念，城外是一套大地图，进城后又是一套地图。虽然走的还是即时战略的游戏类型，但是模型上和《荆州》还是有些类似。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;但我觉得他的实现方式比你的靠谱，你这个《荆州》感觉有点割裂了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;他基本上没有离开即时战略的方向。你说我那个有点割裂，其实确实有点过于强调战术了。因为如果你想去强调战略玩法的话，那么你在战术上应该简单，再简单才对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然今天我们过去这么多年了翻过去再说，怎么都对。但是这个玩法模型当时觉得都挺不错的，觉得是一个想要的战略的感觉。但是玩家认为即时战略才有意思呀，那没办法我们也得保留。当时想的是都要，但是现在在来看，想做战略你就踏实地做战略去，不要想其它的。你看《三国志 10》之后，都是直接在大地图开战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说老实话光荣公司对于整个三国的理解，从整套产品的变迁来看是挺符合东方人对于三国的概念的。我觉得东方人可能更多地还是擅长从战略层面诠释三国的模型，通过比较靠上的君主模式去诠释整个三国游戏，不管是谁做的。但我认为这个模型和方向是正确的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;你觉得你心目中的三国游戏应该是怎样的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;我对三国的理解还是边总的那个方向，或者说东方人理解的三国。其实三国的涵盖面挺广的，它可以是战略游戏也可以是 RPG。它不像《水浒传》，后者是纯 RPG 的。但三国有一些战略层的东西，国与国，势力与势力之间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我觉得三国的魅力从《三国志》去解读的话还是在于谋算，就是老话说的「少不看水浒，老不读三国」。因为三国给人的感觉就在于决胜千里之外的东西，虽然说它也有温酒斩华雄的快感，干脆利落，但更多的还是背后的这种对于大势和谋略层面的分析。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你说曹操，他一生善于断人粮道，诸葛亮有一个三分天下的总战略，他其实满足的是书生挥斥方裘，决胜于千里之外的愿望。所以我还是倾向于三国是一个战略游戏，讲究的是一个妙算。&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;《荆州》的思路你今天是否想过在手机端重置？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;很难，当时我们针对的用户和今天移动游戏的用户不是一批人。我们当时做游戏讲究的是一个沉浸式体验，这个说情怀扯得高了点，但是当时讲究的是游戏的氛围，这种氛围沉浸和今天 VR 强调的沉浸式体验还不一样，那个是感官的沉浸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们当时讲究的是通过设计让玩家感受到游戏的氛围，这和今天很多游戏游戏讲究的短时间让玩家获得最大回报，在回报的同时让玩家达到最高付费完全两回事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想和老游戏人沟通吗？想和李波沟通吗？欢迎扫描下面二维码加入群聊，我们会于近期安排您与李波的沟通。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李波 赤壁 龙虎豹 魔兽争霸 2 日本 Game 集中营 家用电脑与游戏机 足球 大学生 即时战略 命令与征服 空军 电视剧 执行力 面板 三国志 三国游戏 四大名著 西游记 恋爱 傲世三国 三国志 10
热门推荐&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文由 一点资讯 提供 原文连结
一点资讯
一点资讯
写了 5858688 篇文章，获得 23233 次喜欢
留言回复
精彩推荐
中国人做出来的三国游戏是怎样的？
热 一点资讯
【专访】游戏老兵回忆录之李波：从 RTS 到 ARPG，《烈火文明》与《鬼寺》背后的故事（下）
热 一点资讯
香港回忆录之「乐业安居」（上）
看杂志
FIFA 游戏之父竟是中国人！ EA 老兵田嘉庚的故事
一点资讯
明明是中国人做的游戏，为什么不出中文版？
一点资讯
查看更多推荐
中国人做出来的三国游戏是怎样的？
2017/03/31
一点资讯
加入好友&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;导语&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于李波&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「游戏老兵回忆录」开篇采访杨南征先生的时候，龙虎豹曾经在导语中提过这么一句话：」在那时的大多数游戏人看来，游戏缺钱是最大的问题。『《泰坦尼克号》投入了几千万，给我几千万我做一个游戏出来，未必能做得多好，但是投入到了这份上，总差不到哪去吧？』是那个时候大多数游戏人的思维。」说这话的人，是今天的主角李波。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天的人说起李波有些陌生，倒退整整二十年前的今天，李波自己也觉得自己在行业里没什么特别——凭著一腔热血进入了游戏行业的他彼时正在为《赤壁》进行最后的冲刺。他的工作则是照搬《魔兽争霸 2》的兵种数值一行一行给《赤壁》的兵种填数值，用今天时髦的说法，是游戏的「数值策划」，李波这样自嘲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「觉得自己没什么特别的」感觉一直延续到《赤壁》1997 年游戏的首发式，8 月的一个下午。在北京一家图书大厦的二楼做了一个小型的仪式，来的人不是很多，气氛也不是很热烈，但这种感觉以这天为分界线到此戛然为止。玩家雪片般的来信与媒体蜂拥的好评改变了这一切——《赤壁》成了，那天开始包括李波在内的所有前导人都觉的生命从此不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1997 年的市场还处于一个「百花齐放」的萌芽期。当年 4 月份的《血狮》是道并不可口的开胃菜，这使得人们对于的游戏再度产生了疑虑。以至于到了当年下半年《赤壁》出现时，舆论达到了想像中的高潮。从业者松了一口气：「终于有了一批像样的游戏制作人。」玩家则欢呼雀跃：「终于有像样的产品了。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;群体性的狂热往往掩盖实际的问题，翻过年的 1998 年游戏行业遭遇了前所未有的寒冬。而相较旁人，李波则对这轮寒冬有更深刻的领会，但这些悲情的回忆已经说过多次，今天不提也罢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「那时的游戏制作能力是全方位的差」，差在哪里？用李波的话说国外的游戏满分是一百分，国产游戏的满分只能是六十分。而后策划、美术、程序三个环节配合一不留神还把本应是加法的数学题做成了乘法——一个 0.6 乘以又一个 0.6 再乘以第三个 0.6，越乘越少，等产品出来之后就没法看了。那时候的国产游戏，能完成设想的 20%已经是成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但恰恰是在这样的环境里，游戏仍然收获了《官渡》、《赤壁》这样当时的爆款产品。《官渡》甚至还远销日本，标上了 9800 日元的高价，在当时这是一个日本准一线产品的售价。李波，在这两个产品里担任的职位分别是测试和数值策划。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按照最初的规划，在《赤壁》完结之后，前导接下来的两部作品分别是《荆州》和《祁山》。有过两部产品历练的李波已经顺理成章地被提拔到了《荆州》主策划的位置，同时也是前导成立的「瞬间工作室」的核心人物。用现在行业里的职位划分方式，他的实际职能与产品制作人无异。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样一个人，无疑是有故事的人，而他的老兵回忆录，除了前导之外或多或少与三国脱不开干系，而有些观点在今天，似乎同样适用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于篇幅原因，本文分为上下两篇刊出：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;从纯回忆的角度来说，我一直认为老一代的游戏人对于游戏的感情更加纯粹，进入游戏行业的原因也更加简单，但进入的途径各不相同。你最初是怎样进入游戏行业的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李波：严格算起来我应该是 1992 年左右进入的游戏行业，你说我是因为喜欢游戏才进入游戏行业这个说法没什么错。1992 年《GAME 集中营》经过两次试刊之后正式创刊，我买了一本杂志就凭著热情给这本杂志投稿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时这本杂志正式版的第一期上有一篇《霸王的大陆》攻略，那就是我写的。后来慢慢地从《GAME 集中营》写到了《家用电脑与游戏机》，慢慢就认识了不少人，所以我应该算是通过「作者」这条道路进入的这个行业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来大四毕业要找工作。那是 1996 年前后，前导软体体系下已经有了《GAME 集中营》和《大众软体》几本杂志。我因为给杂志社投稿的原因老去杂志社，认识包括边总在内的很多人。而那个时候前导要做一个关于足球的应用软体，边总就问我说愿意不愿意来试试，于是我就进了前导，开头是跟著《官渡》项目组做测试。而到了毕业的时候《官渡》项目完成，我就顺理成章地转正进入了《赤壁》项目组跟著做《赤壁》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;严格来讲，你是从玩家转职成了游戏制作者。当时你刚到《官渡》项目组对于这种转型感受深吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;我明白你的意思。但老实刚开头感受不深，那会我还是刚毕业的大学生，想法挺简单，就觉得我对游戏有兴趣，既然是兴趣我就愿意干下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是今天回想起来很多事，我觉得那会儿可能我们也不知道什么叫做游戏，或者说把它想得过于简单了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;举个例子来说，最早做《官渡》的时候，我们想采用多线战场并行的方式来重现游戏的战略。说得直白点，就是游戏里玩家可以同时派四条军队出去，然后四个战场同时开打。每个战场的实时战况都是同步进行的，他不因玩家切出这块战场转移到另外一个战场而停止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是这样一来就有一个问题，你说切出去的时候怎么保证 AI 可以执行你的战术呢？这不但当时的技术条件做不到，今天的技术条件实现也很难。你可以通过多线复杂的系统实现它，玩家通过下载一些既定的战术指令，让电脑根据这个逻辑去执行不跑偏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是当时的情况下我们完全没想过这么复杂的问题，只是想到了我想实现一个切出去的电脑来接管，切回来打得还不错。结果真执行起来了，你就发现完全不是那么一回事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;都说「知行合一」，等于说那会儿可能我们在做游戏的时候还是热情大于理性了一些？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;对。其实今天说那会儿的老游戏人有热情是不假，但是其实我们做游戏用的方式几乎是千篇一律的反推。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么是反推？举个例子来说我们做即时战略，当时即时战略成功产品就两个，一个是《命令与征服》，一个是《魔兽争霸》。当时《血狮》学的就是《命令与征服》，我们学的就是《魔兽争霸》。流程大概是这样，先解析一段时间这个游戏，把游戏玩明白。玩明白之后把这套体系抓下来，加点自己的东西。原来就是一个咱们自己的游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;说到这个我想起来，做《赤壁》的时候我听说那时甚至没有数值的概念，所有的数值都是照搬《魔兽争霸 2》的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;对。这个事是我办的，用今天的说法我应该是《赤壁》的数值策划了（笑）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时《魔兽争霸 2》有七个兵种，《赤壁》也有七个兵种。我就直接一一对应往上搬就是了，我们除了没有空军的概念之外其它的都差不多。骑兵跑得快，血长，战车攻击力强，射程远等等……这个事情今天你听起来很落后，但是实际上他是做《官渡》之后得来的教训。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为那之后我们就发现你想做独创的游戏方案这个事确实很牛，想法上独创性也够，但是问题在于你执行不下来。自己首先想不明白，玩家也玩不明白。这样的结果也就让我们从《赤壁》开始务实，先找一个现成的游戏一步一步走，谁也没办法一口吃成个胖子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;但是作为一个游戏，在那个时候你们肯定也有一些自己的想法。并且你也说了原型之外要加一些自己的东西，《赤壁》加了哪些自己的东西？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;两块东西是当时我们独有的，一是武将系统。其实在当时《魔兽争霸 2》的资料片《黑暗之门》已经有了英雄，但是重要性远没有后来的《魔兽争霸 3》那么高。但《赤壁》不一样，部队要想形成战斗力，必须得有武将带领。并且我认为这也是三国的一个主要魅力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二点就是我们引入了具有特色的阵形系统，这个也是国外游戏没有的。比如说一字长蛇阵，二龙出水阵，天地三才阵这些我都记得。即时战略游戏有一个最大的特点在于士兵一走动，所有的阵形全乱了。但是《赤壁》中体现阵形的概念有几个，一是初始站位的概念，你一点换阵，所有的士兵就开始移动。站到自己相应的位置上，然后每一个位置根据兵种的不同配合。它规定了一些站位比如说骑兵就是站在排头的位置，或者说骑兵在两翼时步兵冲在前面，投石在后面，永远是这么排，它有一个优先顺序。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次就是加 BUFF，阵形对于部队最大的影响一是 BUFF，比如说一字长蛇阵可以加移动力，二龙出水加骑兵的移动，这基本决定了阵形被打乱的情况下效果还在。其次是相克的概念，有的阵形对骑兵有额外的加成，比如说你看对方是骑兵为主的部队。你手上有一堆弓箭手，你就应该摆一个增加远程射击功能的阵形达到相克的目的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;说到这块我还想起一个问题，我记得那会儿《赤壁》号称是有武将单挑的，但后来没见到这个设置。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;后来拿掉了。因为如果做单挑最现实的一个问题是武将单挑了，后面的兵打还是不打？我们看《三国演义》的电视剧上是不打的，那 PVE 的问题是可以解决了。但是你不要忘了《赤壁》是可以支持四人联网对战的，真要四个人对战，两个人单挑不打了。那另外两方怎么办？看著？所以当时对这块是有想法的，并且也出了宣传。但是后来发现门槛确实跨不过去，就只能拿掉了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;但这个产品我记得当时结果还不错，是 1997 年夏天一个能给玩家希望的产品。当时整个团队的研发人员共有多少人？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;不到 20 个人，两个策划，四、五个程序、剩下的全是美术。放在今天是一个中型的团队，研发时间一共是 8 个月。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;其实采访一开始我就问你你对于从「玩游戏」到「做游戏」的改变有没有什么感觉，你说一开始没什么感觉。那做完《赤壁》，以今天的眼光重新再看这个改变是不是确实有些不一样？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;那就不是有些不一样了。当年咱们游戏的制作水准是全方位的差，从设计能力、美术能力到程序的实现能力都是初级阶段。国外做游戏是以 100 分为满分计的，当时的国产游戏满分是 60 分计的。然后实际操作层面也不是程序 20 分，加美术 20 分再加策划 20 分这么算的。而是程序 0.6 分，乘以美术 0.6 分再乘以策划 0.6 分这么算的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;越乘越少了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;对，到这份上很多游戏出来就已经没法看了。所以我们挺感谢那时候玩家对国产游戏的包容，因为最好的情况下那个年代也只能实现 20%的预期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我记得当时的环境下首先的差距在于展现上的差距，这掩盖了很多的不足。可能今天提起来比较直观的就是美术差距，因为这是肉眼层面看到的。但实际上差距最大的是设计层面，不过执行力对这一块也有一些掩盖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;这个设计具体一点是差在哪？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;简单一点说，我让你抄都抄不好，更别提做原创了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刚才我给你讲过成品游戏的设计思路，这种设计思路下会有一个很大的问题就是你没有对游戏深刻的理解。你的感性认知大于理性认知，你认为人家这么做行，那好我们也这么做吧，但是为什么不行？不知道，等于你还是凭藉感性在做游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天咱们回忆那个时候，我觉得从 94 年的《神鹰突击队》到后来的 1997 年，国产游戏只能说是一个比较欣欣向荣的萌芽期。但你非要说它有什么划时代的产品，那没有，反而是能回想起一些失败导致玩家不满的案例。其实这恰恰说明了那个时候的问题，美好的预期和实现能力之间的差异太大了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;在这个过程中你个人认为对于你自己来说，收获了些什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;我觉得更主要是从一个玩家到游戏设计者的转变吧。你也说过早期的游戏人进入游戏行业可能更感性一点，不像现在目的比较多元化。这话没错，你看看今天做独立游戏的那批人，就明白当时我们做《赤壁》是一个什么样的状态。不说我要做一个的《魔兽争霸 2》出来，但是真的是怀揣著一个做出 5A 级产品的梦想去做事的，至于其它的没想过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我记得那会儿在前导时我们研究《魔兽争霸 2》，主力程序的一个大学同学每天下班拎著两桶可乐来前导报道，大家一块打游戏到 12 点钟。就是单纯地对游戏喜欢才进来的，都说今天做游戏的 996 有多辛苦，其实我们那会干起活来远不止 996。但是今天想起来，你只是光想做游戏有一腔热血这个不行。你是游戏制作者了，不能光感性了，思维认知也不能和玩家一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次你说收获就是赞扬。说句实话《赤壁》出现后还是得到了玩家的认可，从口碑上，销售上还是舆论导向上都比较正向。玩家会觉地终于有一个向样的国产游戏了，媒体和业内的从业者会觉得总算有一批国产游戏制作人了。大家都挺高兴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这个今天来看也有负面作用，玩家的呵护助长了当时一个风气就是让大家觉得做游戏不难，你看我们反向地拆一拆游戏就把它做出来，居然也可以取得这样一个成绩。公司上下也很乐观，然后就喜气洋洋地扩张了那几个团队。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;说喜气洋洋，但是实际上也卖不了多少钱？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;对，前导软体后来退出游戏行业也和这个有关。那会儿很多人的想法是，做游戏能有个成本价回来就满足了。那会儿的游戏卖得好的销量是四、五万套的正版销量，但四、五万套是多少钱？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《赤壁》卖 138 块钱，5 万套可能就也就 600 多万的销售额。但这是零售价，批发价砍掉一半是 300 多万。但你一个游戏公司一个月光成本是多少开销？所以基本上收回成本来，略有盈余就挺高兴了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;据说那会儿前十天决定 80%的销量？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李波：对。前十天决定 80%的销售额，接下来就是什么大礼包呀，OEM 呀，正版风暴呀。属于有一茬算一茬的收入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;咱们说回来前导的经历，之后《赤壁》做完了，我记得你是被扶正成了《荆州》的主策划，用今天的话说应该是制作人了。身为制作人，你对于这个产品的设计思路是怎样的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;当时提出了一些更大的转化，比如说武将，在《荆州》里要不仅仅是一个英雄的概念，而是一个彻底的领袖。当时提出来的设计思路就是每个武将有不同的技能，差异化也要更大，包括 BUFF，光环都要更大。但是整体的玩法上，是往回拉了一步，不是《赤壁》式的即时战略，而是大地图面板，类似于《三国志》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时我们希望把战略地图和城池的概念重新引入，城还是城，武将还是武将，但也要有内政的谋臣。总体来说就是在即时战略的基础上强化了武将，同时增加了战略地图。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;同期的游戏我举个例子，是不是类似于《三国群英传》这样的设计？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;1996 年有一个游戏叫《卧龙传》，它是比较早期的战略地图加即时战争的模式，其实跟最开始的《官渡》的组合方式是一样的，只不过实现的方式更为成熟一些。我更愿意用这个产品类比《荆州》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之所以这样讲，是因为我们觉得纯粹的即时战略可能很难承载起三国这么一个庞大的主题。当时我们的项目组提出了一个概念，就是三国不是一场场单纯的战斗串起来的，一定是有一个大局战略观的，城池与关卡的作用一定是基于战场之上。同时要有后勤与内政，有一个整体的国家观念。这和每关造一个基地，直接推兵出去打是两个概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们当时这么想主要还是想回归三国的一些感觉，在前导边总的思路一直是《官渡》为代表的君主思路，而不是《赤壁》为代表的前线指挥官思路。所以《荆州》实际上是回归了这样一套设计思路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;这个思路我个人感觉有点复杂。并且从实现上来看，1999 年腾图软体有一个游戏叫《峰火三国》，某种意义上实现了你的想法，但它不成功，因为玩起来太繁琐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;但有一个问题就是，作为当时的设计者来说我们不知道市场的方向在哪里。今天你说这样做不成功，是往回看，但那个时候我们来看即时战略是主流，再往后是不是即时战略还是主流不知道。所以这就是设计者的视角问题，我们的视角在那个时候还很稚嫩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但就我个人来说的话，三国游戏应该玩的是什么？我们认为应该是类《文明》的模式，就是战略层面而不是单一的部队模式。你要的是「家国天下」这样一个「朕胸怀」，而不是某一个城池的模式。那个时候做游戏就是跟著感觉走，我们认为三国游戏应该这么做，OK 那就做一个这样的三国游戏。最后的结果是这个产品做了一个 DEMO，并且已经实现了武将单挑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;听起来这个游戏在即时战略层面来说比《赤壁》简化了不少……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;对，这是肯定要简化的。你是君主了，就不能去关注纯战术层的东西了。像今天智明星通的《COK》，战斗就是撞一下，你关注的更多都是战略层面的东西，在大地图上如何如何。而不是某一个部队站位如何，施放什么技能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;这里有个很有意思的话题，就是如果前导当时在把这个《荆州》做成的话，后面按计划还有《祁山》等等，会不会把三国做出更多的类型？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;按当时的想法一定会。因为前导的思路总体是跟著边总走，边总是一个书生，非常儒雅也很理想化。他当时的想法就是把四大名著做一遍。并且后来确实看到了三个，三国就不说了，《西游记》做了一个 ARPG，《水浒传》做了一个 RSLG。本来在计划中还有一个《红楼梦》，要做恋爱养成，模板是《同级生 2》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;说回三国游戏，之后前导的故事大家都知道，在这不必再提。但是我记得之后在目标的《傲世三国》出现的时候你说过它实现了很多你想实现的东西？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;首先《傲世三国》不要说过去，在现在来看都是国产的 PC 单机游戏中比较拔尖的三国游戏，无论是从设计上还是产品的质量上。所以当时我记得看到这个产品的时候还是感觉挺高兴的，毕竟当年都是一群有情怀的人。我们的口号又是「不能让的三国游戏都让光荣做了」。后来看见《傲世三国》了，觉得好歹我们有一个拿得出手的产品了，不管是不是我们做的好歹它是国产的三国游戏呀？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二是当时《傲世三国》的双层地图概念，城外是一套大地图，进城后又是一套地图。虽然走的还是即时战略的游戏类型，但是模型上和《荆州》还是有些类似。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;但我觉得他的实现方式比你的靠谱，你这个《荆州》感觉有点割裂了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;他基本上没有离开即时战略的方向。你说我那个有点割裂，其实确实有点过于强调战术了。因为如果你想去强调战略玩法的话，那么你在战术上应该简单，再简单才对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然今天我们过去这么多年了翻过去再说，怎么都对。但是这个玩法模型当时觉得都挺不错的，觉得是一个想要的战略的感觉。但是玩家认为即时战略才有意思呀，那没办法我们也得保留。当时想的是都要，但是现在在来看，想做战略你就踏实地做战略去，不要想其它的。你看《三国志 10》之后，都是直接在大地图开战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说老实话光荣公司对于整个三国的理解，从整套产品的变迁来看是挺符合东方人对于三国的概念的。我觉得东方人可能更多地还是擅长从战略层面诠释三国的模型，通过比较靠上的君主模式去诠释整个三国游戏，不管是谁做的。但我认为这个模型和方向是正确的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;你觉得你心目中的三国游戏应该是怎样的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;我对三国的理解还是边总的那个方向，或者说东方人理解的三国。其实三国的涵盖面挺广的，它可以是战略游戏也可以是 RPG。它不像《水浒传》，后者是纯 RPG 的。但三国有一些战略层的东西，国与国，势力与势力之间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我觉得三国的魅力从《三国志》去解读的话还是在于谋算，就是老话说的「少不看水浒，老不读三国」。因为三国给人的感觉就在于决胜千里之外的东西，虽然说它也有温酒斩华雄的快感，干脆利落，但更多的还是背后的这种对于大势和谋略层面的分析。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你说曹操，他一生善于断人粮道，诸葛亮有一个三分天下的总战略，他其实满足的是书生挥斥方裘，决胜于千里之外的愿望。所以我还是倾向于三国是一个战略游戏，讲究的是一个妙算。&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;《荆州》的思路你今天是否想过在手机端重置？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;很难，当时我们针对的用户和今天移动游戏的用户不是一批人。我们当时做游戏讲究的是一个沉浸式体验，这个说情怀扯得高了点，但是当时讲究的是游戏的氛围，这种氛围沉浸和今天 VR 强调的沉浸式体验还不一样，那个是感官的沉浸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们当时讲究的是通过设计让玩家感受到游戏的氛围，这和今天很多游戏游戏讲究的短时间让玩家获得最大回报，在回报的同时让玩家达到最高付费完全两回事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（待续）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;龙虎豹 魔兽争霸 2 日本 Game 集中营 家用电脑与游戏机 足球 大学生 电脑 即时战略 命令与征服 空军 电视剧 执行力 面板 三国志 三国游戏 四大名著 西游记 红楼梦 恋爱 傲世三国 三国志 10
热门推荐&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文由 一点资讯 提供 原文连结
一点资讯
一点资讯
写了 5858688 篇文章，获得 23233 次喜欢
留言回复
精彩推荐
【专访】游戏老兵回忆录之李波：中国人做的三国游戏应该是怎样的？（上）
热 一点资讯
一款营养的早餐是怎样做出来的？
热 一点资讯
好吃的鲜肉包，馅是怎样做出来的？
一点资讯
一款营养的早餐是怎样做出来的？
一点资讯
图解刀剑上的花纹是怎样做出来的，佩服古人智慧！
一点资讯
查看更多推荐
【专访】游戏老兵回忆录之李波：从 RTS 到 ARPG，《烈火文明》与《鬼寺》背后的故事（下）
2017/04/07
一点资讯
加入好友&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;当事人的故事仍应该由当事人自己去讲述。
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;在人们的设想中，曾经成功参与过《赤壁》开发的李波在完成这款项目后应该按步就班的在三国游戏这个领域一步一步地完成自己的产品理念并且封神，而这个进度则并不因中间有一些波折而有所改变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但李波走的恰恰不是这样一条道路，从 1998 年前导退出游戏行业之后他与瞬间工作室辗转于尚洋、娱动工场等企业。这期间分别完成了《烈火文明》《鬼寺》两款 RPG 产品。从纯 2D 的 RTS 到全 3D 的 RPG，这是一个跨度极大的转变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说第一个产品《烈火文明》还有一些「箭在弦上，不得不发」的味道的话，那么第二个产品《鬼寺》则是完全拥有自主开发权的产品。但在类型上却比《烈火文明》更进一步，按照今天的产品划分方法，《烈火文明》应该被称之为是 3D 回合制 RPG，而《鬼寺》则干脆是一款 ARPG。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这其中的波折龙虎豹不必赘述，也不必添加任何个人色彩的褒奖与质疑。当事人的故事仍应该由当事人自己去讲述。不过在开始回忆之前，还是引入一段当时《烈火文明》项目的主导人，现数字顽石创始人吴刚在接受采访时对于瞬间工作室接手《烈火文明》的回忆：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「《烈火文明》研发项目组遭遇了一次严重的开发失败，导致了公司人事的重大变化。经过这一变动之后我们有些自顾不暇，投资方的意见是整顿内部……恰在此时前导软体退出游戏行业，瞬间工作室的技术路线与尚洋有相似之处，于是尚洋原有的研发人员就与瞬间工作室合并成立了《烈火文明》的开发组。由于当前瞬间工作室的出色能力和疯狂努力，才使得原本根本无法面市的产品被救活……」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;故事由此开始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;前导之后瞬间工作室开始了漂泊生涯，从尚洋到娱动工场。做的产品也和三国渐渐脱了干系，一个是《烈火文明》，一个是《鬼寺》。老实说这个跨度有点大？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;是这样，当时首先从市场来说，国内的游戏就是 RPG 的天下，现在也是如此。当时我们想的是自负盈亏了，那就应该迎合市场的走向，用户喜欢玩 RPG，我们就别做 SLG 了。因此在那种单机环境下，我们想的首先也是未来要做 RPG。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次还有一个问题也和市场相关，和硬体厂商合作是一个比较稳健的模式。INTEL 在当时非常愿意和游戏厂商做这种合作，他们看我们能做 3D 游戏，就非常愿意合作。当时 INTEL 做 OEM 一张盘也就卖五块钱，但是好在量大。它至少帮助我们解决了一个销售渠道的问题，毕竟做单机游戏就两点，一要解决销售渠道，二要解决用户的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回过头来再看为什么要做 RPG，第一如果做即时战略，3D 模式下即时战略放不下那么多的单位；第二是你重新在做 2D 游戏，那硬体厂商根本不和你谈。当时我记得我们去找过联想，结果人家根本不搭理我们。所以在这种情况下，结合当时刚出的《最终幻想 7》，我们就想未来 3D 的 RPG 肯定是一个方向，心一横也就决定去做了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;其实瞬间工作室第一个 3DRPG 就是《烈火文明》，吴刚当年在和我聊找你们的历史的时候用了「天无绝人之路」这句话。但我想问的是当时你们接手《烈火文明》时有没有一种被坑了的感觉？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;当时其实我们是有选择的，一个选择是做 3D 地图软体，当时和北京交管局合作，我们也一块出门去做了几趟实地测试，那时候测绘都是得有警车开道的。今天回想起来这个事如果坚持做下去，那可能我们今天就取代高德地图的位置了（笑），毕竟这是一个能够改变人们生活的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但那个时候不是这么想的，团队对于地图这条路不喜欢，我们还是想做游戏，梦想还没有实现，所以吴刚找来也是一拍即合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;说起《烈火文明》，这个产品当时在市场上最为人诟病的就是他的 LOADING 进度条。场景切换要 LOADING，战斗切换要 LOADING。我记得当时还有人讽刺说：「能理解这里面有技术问题，但总之不是高档游戏所为就是了。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;这是一个性能问题，说白了当时内存不够大，CPU 也不够快，大场景根本运行不了。要做 3D 游戏我们只能把场景切碎，释放一部分，载入一部分，通过这个方式来实现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你说像今天的沙盒游戏一样一口气把全部的大场景、NPC 都放在内存里确实爽，今天这么干也没问题。但是那个年代是没有动态载入这个概念的——主角在前面跑，前面的地图开始不断载入后面的不断释放，这个概念在当年没有。而且还有一点，在 1999 年的时候也没有成熟的 3D 引擎，一切都是我们重头开始做的。今天想起来这件事情也挺不可思议的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;当时你们去的时候大概这个产品完成到什么进度了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;我觉得基本上是从零开始。然后没白天没黑夜地往上生做，那会儿也没什么 996 的概念，就是睡醒了干活累了睡觉。然后大概花了两个月时间做了一个阿尔法版本出来，这个版本比之前好太多了。吴刚也挺满意，拿著这个版本就去对尚洋的老板说你看这个团队两个月就做成这样了，你再给一些时间一定可以把这个项目做的很好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为当时尚洋内部对这个项目已经不报希望了，但吴刚有他自己的坚持，可以说是他的坚持给了这个项目延续的空间。就这样生生做了七、八个月的时间，这中间还有杂七杂八的事耽误了一些时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;我记得这个产品还在当时的海淀剧院门口的连邦软体做了一个「原来还有免费的快乐」的试玩版发放活动，当时还引起了一番轰动。不少玩家因为没拿著游戏很失望……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;对，那个版本叫「征求意见版」。其实今天你想想征求意见版从市场角度来说用处不大，主要还是一些宣传的作用。当然说这其中还是有一些小作用，改了一些东西。但总得来讲还是市场层面居多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是这个活动就像你说的，从那个现象就可以看出一点，那会儿游戏行业从上到下都单纯，用户与研发商之前的生态是融洽的，当时我们周末加班装盒子人手不够是玩家来帮著装。你在看当时宣传的口号「免费的快乐」，今天哪有这么单纯？都得送大礼包、折扣，百分之一千两千的送，才能迎来一个用户。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;我十多年前写《游戏十年》的时候曾经写到过《烈火文明》的首发，当时写得挺感性，说你们的首发式是在一个咖啡厅。首发式开始第一项放 CG，CG 放完之后全场静了三秒，然后一片掌声响起。灯光慢慢亮起说前排坐著的人有你、刘冶、田越眼里全噙著泪水。这个说法是吴刚告诉我的，属实吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;这事是真的，老实说当时是感慨比较多。因为《烈火文明》这个游戏感觉特别难，一是第一次做纯 3D，二是我们接手的时候已经是个烂摊子了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时我们这个团队 3D 的基础全是在前导打下来的，就这个技术愣生生把这个产品磕下来了。当时也没想过后来尚洋会退出游戏行业，就是想到要没做成这个产品那尚洋的游戏业务就死了。其实人家公司不会受丝毫影响，毕竟尚洋的主业务是系统集成，所以感慨的成分居多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外还有一点，也有点感叹前导出来的团队确实挺能打硬仗的，瞬间是这样，天道是这样，后来的玻璃瞳孔也是这样。《烈火文明》这么一个情况下出来的产品，综合各方面的情况我们已经是百分之一百八十的超额完成任务了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;《烈火文明》之后尚洋退出了游戏行业，这个 3D 游戏的引擎归属权是怎样算的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;我们带走了，后来做《鬼寺》就是这套引擎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;先不急说《鬼寺》，我记得 2001 年你们重新在娱动工场旗下还做了两个休闲游戏《大家来找茬》和《问答也疯狂》？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;对，这两个游戏其实各不相同。先说《问答也疯狂》，它的前身其实来源于尚洋后期的一个产品叫《快活神仙》。那会儿吴刚已经离开尚洋了，刘刚去了目标。我们当时就想这个框架下做一个什么样的产品合适，最后的结果是想趁著过年的档期，做一个短平快的小品游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏类型是问答，也不涉及什么 3D 和美术的消耗。然后那一年我记得又有一个「贺岁片」的概念，我们说那就叫它贺岁游戏吧？就是后来的《快活神仙》。结果没想到这个游戏卖的比《烈火文明》还好。游戏价格便宜，好像是 38 块钱。风格也比较喜庆，大家过年手上也有点钱，连邦软体也比较看好这个产品结果卖得就不错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来到了娱动工场，这两个项目其实是同期开始的。《问答也疯狂》做得有点对付，完全就是用原有的程序找些美术改一改，加了一些题。结果好些用户打电话说你们这个好多题目跟《快活神仙》是重合的，是盗版的吧？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反倒是《大家来找茬》做得非常用心，当时做这个游戏的原因是觉得电脑上没有比较好的找茬游戏，乃至今天手机端也没有好的找茬游戏，但这个事我们今天也做不来。因为这种游戏盈利点太少，顶多卖放大镜和道具，没有高 DAU 根本垒不起来。但是当时看著 NDS 有一些类似的游戏挺好就做了，工作量挺大。完成之后用户的口碑也不错，算是打响了在娱动工场的头一炮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;之后的重点项目就是《鬼寺》了，这个项目其实今天提起来有很多人第一反应还是嘲讽。特别是我们编辑部有人提反面案例还说「当年有个国产游戏号称超过《生化危机 2》云云……」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;当时做《鬼寺》的时候主要参照了两个游戏，一是《生化危机 2》，二是《鬼武者》。《鬼寺》当时的做法是模仿《生化危机 2》的静态 CG 渲染并加景深固定镜头的做法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按照最初的设想，我们想做一个真正的 3D 游戏，但是后来发现玩家的机器撑不住，当时又没动态载入，那回到《烈火文明》的老路只能是重蹈复辙，最后的结果就只能用一张背景图做静态渲染，然后规划出一个路径来按照这个静态图的镜头和场景的景深的实际概念去做渲染。在然后把镜头固定在机位上，这就使得用户在任何一个场景之下看到的都是符合整个透视关系的画面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刚才说还参照了《鬼武者》，这块其实想学的就是《鬼武者》的格斗概念。因为《鬼寺》原本想做一个以燕赤霞为主题的动作游戏。当时的想法是打造版的《生化危机》，也规划了一个特别长的故事流程。但是后来还是半年时间做执行，死在项目周期上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;我记得《鬼寺》放第一个 DEMO 出来的时候当时正好是《鬼屋魔影 4》上市，我当时买来玩之后回去就说《鬼寺》不比它差。在实现这个环节还是不错的?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;其实《鬼寺》的问题和当年一些国产游戏是一样的，也是在周期和实现能力上出现了问题。但实际上就瞬间工作室自身来说，在技术能力上比尚洋时代要更强了，技术上有了进步，硬体上也有进步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最典型的就是《鬼寺》你玩起来会觉得很流畅，已经实现了一个 ARPG 应该有的东西，并且在 3D 技术这块至少在国内范围是不差的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;说回大家对《鬼寺》的群嘲，我记得在 2001 年产品刚出来的时候你说过一句话：《鬼寺》在摄像机的镜头上确实做到了比《生化危机 2》好，通过你们的技术方式不会出现里昂往左边走一步，然后摄像机变化一个障碍物把玩家的视线给堵住的现象？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;这个看你怎么理解。《生化危机》更多强调的是小场景，因为它需要通过这种东西去表现属于它的近距离压迫感。但是《鬼寺》我们在研究时最后决定把摄像机的视角拉起来。因为最初我们想做的是一个 ARPG，而燕赤霞拿剑又是近身格斗，玩家需要一个大体的全局感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这和《生化危机》系列用枪、用刀打僵尸是不同的概念。所以你用类《生化危机 2》的摄像机在那么近的情况下去让玩家格斗打起来就全乱了，但稍远一点就好一些。这个技术在当时并不差，出去真的是能唬人的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;照你今天这么回忆，《鬼寺》其实是个初代游戏，作为 ARPG 还有很多没实现的东西。但我在想其实 2001 年《三国无双》也才出了第一代，光荣做的是一个横版格斗游戏，后来才改成了今天的 3DACT。你们当时怎么就没想到用 3D 引擎去做一个类无双的游戏？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;当时就没往这想，那会儿我们的感觉是你拿键盘玩格斗游戏，怎么玩都不对劲。所以就压根没往这想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说心里话，当时做《鬼寺》更多的参照物是《鬼武者》。如果不是机能的限制，可能后期就奔著那个方向去了，这个游戏里面有很多动作元素。我们当时可能再往前走半步就到了动作游戏类型中去了，但是这样一来，另外一个问题又出现了，就是你的摄像机造成了你的视角是无法变化的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你看《鬼泣》这种动作游戏，打起来之后上天入地，摄像机一直追著你走。但是《鬼寺》不同，它是那种静态的摄像机，你展现不出来那个效果。同时因为当时的多边形限制，同一屏内的敌人也不能太多，当时真的是前怕狼后怕虎，往前多走一步不对，往后退也不对，所以就没往前走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我想说的是当时《鬼寺》的表现能力确实不错。这其中功劳最大的是主美术刘冶，他对于场景是非常用心的。那会儿没有外包的概念，所有的建模，CG 都是他一点一点在这渲染，一个晚上电脑不关，渲染 5 帧出来。后来用户在电脑上看到的片头 CG 其实是这么出来的，在当时的条件下我觉得不能说是把吃奶的劲儿都使出来了，但是确实也做到极限了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;今天再给你机会，你在移动端重新实现当年的理念你做不做？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;我也还是那个回答，已经不是一类用户了。我觉得今天可能缺乏当年那种土壤了，移动端做什么游戏都是快速消费品，为了迎合这个市场你什么都得干，反而没有当年那种让人踏踏实实地坐下来品味的游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你让今天的用户去体现那种天下霸业的感觉他感受不到，但是抽个卡，涨个星砸个装备，扔扔钱全服第一，他们是愿意的。这个在我们的游戏中就有，橙装的关羽（笑）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是我们当年那批单机人的思路是制造一个什么，想法是带领玩家去体会一段不一样的人生经历。就是类似于拍电影写个故事给人家看的感觉，但是今天的网游运营思维是迎合用户。你想牛逼我想法让你牛逼，你想花钱我给你你想要的东西，你想要全服制霸我给你来个排名赛、天梯，都是满足用户，但本质上这就不一样，思维方式已经断代了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;当年我记得你说过一句话：国内有导演对《泰坦尼克号》不屑，说给我 2000 万美元我也能拍一个出来，真给他 2000 万美元他未必拍得出来，但是投资到那份上这片子总不差了吧？做游戏也是一个道理。今天你还这么认为吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 李波：&lt;/strong&gt;游戏这个东西说白了还是一个积累，就是量变到质变的过程。投资规模确实在一定程度上可以把你的很多短板拉到一个能说的过去的地步。比如说美工是游戏的第一个门面，你投资到这个程度了，找好的韩国团队做美术外包，那东西确实是像模像样的。给用户的第一印象确实不一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你看今天国内的电影行业也是类似的，最近比较火的《大鱼海棠》就是这样一个案例。美术真的不错，但是视觉效果这个东西砸上去了，感受这一关怎么过？这个不是钱能砸上去的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以有的短板可以靠资金来弥补，有的靠短板就弥补不了。今天国内游戏行业很多东西包括美术外包等等其实已经不错了。像我们智明星通已经不是找韩国的美术外包了，我们会去找俄罗斯的美术外包，效果确实更符合欧美人的审美观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是这些都是能够用钱来解决的问题。剩下的对用户的理解，对游戏市场以后的走向，如何去创新规则，以及如何能够拿到市场上的先机，这些都不是靠钱砸出来的。有些方法论的东西我们可以去学习，但是并不是很快就能够掌握精髓。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-zhi-li-bo-shang/5.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>游戏老兵回忆录之罗晓音</title><link href="https://starofrainnight.club/chs/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-zhi-luo-xiao-yin.html" rel="alternate"></link><updated>2019-05-03T00:38:00+08:00</updated><author><name>starofrainnight</name></author><id>tag:starofrainnight.club,2019-05-03:chs/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-zhi-luo-xiao-yin.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;(转载自 龙虎豹《游戏老兵回忆录》系列专访)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从单机到网游到舞台剧，你不知道的《剑侠情缘》背后的那些事&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;老兵档案&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;姓名&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;罗晓音&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;之前的职位&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;西山居音乐制作人，西山居副总经理，成都金山副总经理&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;现在的职位&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;浣沙文化 CEO、晓音娱乐 CEO&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;曾经研发的产品&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;《中关村启示录》、《剑侠情缘》单机系列、《剑网》&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;为什么那时要进入游戏行业&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;原来这么多年轻人聚在一起创造是如此快乐&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;目前最期望做的事&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;舞台剧走出海外&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;人生中最骄傲的事情&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;爸爸妈妈以我为傲&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;人生格言&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;孤独的人并不孤独&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;“让时光倒流，我们真诚邀请您作为中关村的拓荒者，一起深入这片神奇的土地，去开辟一席自我的天地；去体会一番创业的艰辛，去书写一片人生的启示录。”整整 24 年前，作为金山软件旗下的西山居工作室的开篇之作，《中关村启示录》游戏说明书的扉页上如是写道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二十四年之后，再来细细品味这番话。却不难发现这何尝又不是成立屹始的西山居的真实写照——1994 年的珠海是一片神奇的土地，在中国的电脑游戏行业尚处萌芽期时。一批又一批心怀梦想的年轻人来到了西山居。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但在当事人之一的罗晓音回忆中，这件事却是另外一番光景——当时已经凭借 WPS 在行业里树立起个人品牌的求伯君一个电话，加盟西山居义无反顾。而后到了公司里，也没有什么做游戏音乐的概念。完全是凭借着个人的感觉随心所欲——我们更愿意相信，那是一个激情澎湃年代属于年轻人的信马由缰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;信马由缰的日子终归不会太久。加盟金山一年有余，罗晓音就体会到了正规军的感觉，这不仅仅是体现在工资由试用期的 800 块涨到了 4000 块。更为重要的是伴随着裘新和李兰云的加盟，RPG 游戏《剑侠情缘》的制作被正式抬上议程——在当时，这三者都没有意识到后人将以“铁三角”来形容他们之间的配合与存在。但这并不重要，重要的是伴随着 1997 年 4 月 20 日《剑侠情缘》的首发，这事成了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-zhi-luo-xiao-yin/1.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而对于罗晓音来说，《剑侠情缘》的成就则使自己头回感受到工作是有价值的——雷军从参加电脑报联合全国媒体的颁奖典礼归来，将一个沉甸甸的奖杯放到罗晓音桌上。上面写的是“最佳国产游戏音乐奖”。这一刻他才深刻的体会到《剑侠情缘》的成功与自己竟然如此之近。而那之后便一发不可收拾，《天仙子》、《爱的废墟》、《三生三世》……可以说作为中国游戏音乐第一人的罗晓音，在职业生涯的上半场中，是完全伴随着《剑侠情缘》成长的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时过境迁，一晃距离 1997 年《剑侠情缘》初代已经过去了 21 年时间，而作为经典的《剑网 3》也在 2018 的 8 月 28 日召开了九周年庆典。而罗晓音则更进一步，趁着九周年庆典做起了《剑侠情缘》主题的舞台剧——从游戏人到舞台剧出品人，这种跨度的迈出不但需要勇气，同样更需要热爱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正是因为这种热爱，在《剑侠情缘》首部舞台剧上映前夕，我们将罗晓音的故事合盘托出——之于玩家来说，这是一个《剑侠情缘》诞生台前幕后的故事。而之于那个年代的从业者来说，这恐怕则是一个关于青春的回忆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下为采访实录：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;事实上以今天的眼光来看，当年你们那个时代的西山居是一个很强大的阵容。金山 CEO 求伯君自己爱玩游戏，也做游戏。而之后裘新、李兰云和你组成了金三角，但相对于前几者来说你的出现可能不为人所知。那么我首先想问的是当时加盟西山居是一个怎样的契机？你又是为了什么才加入其中？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;我加入西山居其实是一个非常偶然的机会。当时金山内部刚刚成立了西山居，整个工作室处于百废待兴状态。在游戏音乐这一块同样也需要人，当时我有一个在西山居做美术的好朋友叫吴邛，知道我那时就在自贡做电脑音乐。于是有一天就问我，说金山的西山居工作室要招音乐，你有没有兴趣试一下。那个年代我家里就有电脑可以说自贡都没几个家里有的，用的金山 WPS 字处理软件，那个时候都是盗版。知道金山在国内软件行业的地位，答案自然是有兴趣。更重要的是我知道求伯君，因此能有一个机会去金山，对我来讲是十分激动的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之所以有兴趣一方面是因为求总，另一方面一个重要的原因是当时的生态状态。我当时在四川自贡的一个建材企业（自贡油毡厂），是一个国营单位。最早学习烧锅炉，还没拿证就被转到档案室抄档案，紧接着又被调到保卫处做保卫干事抄文档，当经警，过的是端茶倒水的生活，白天时长跑去车间把车钳铆焊电木工的活都学了个遍。但这个企业是自贡市的纳税大户，我一个月当时是 300 多块的月薪。这在当时是一个非常不错的收入，所以很多人都削尖脑门想进这个企业，进来了就不想出去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的生活持续到了 1994 年，吴邛问了我是否感兴趣之后让我把自己的音乐磁带寄到珠海去。在之后有一天我在单位忽然收到了一个电话，接起来之后对面自我介绍说是求伯君。我当时一直以为求总是一个白发苍苍的老头，他说听了我的音乐觉的还可以。然后问我愿意不愿意到金山去。我当时毫不犹豫就去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;刚刚加入西山居之后大概是一个什么样的状态？那会电脑游戏在国内是一个新兴的产业，或者说连产业都算不上。更别提游戏音乐了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;事实上当时没有特别多的想法。也没有说特意的想过游戏音乐应该是哪种风格的？毕竟当时我也不知道后来要做《剑侠情缘》。最典型的就是当时我给求总寄去的磁带都是之前我们做乐队之后觉得水平参差不齐，感觉无聊，我又在电脑上写的各种相对流行的音乐。至于说古典音乐，除了听磁带，脑袋里根本连制作的概念都没有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-zhi-luo-xiao-yin/2.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1997 年做《剑侠情缘》音乐的全部家当&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但就是这样一个情况我加盟了西山居，公司里有一套专门的制作游戏音乐的设备和器材，是以前求伯君自己买的。他玩了一阵之后发现自己玩不好，于是就扔到角落里了。然后我去了之后把这些东西擦干净捡起来重新利用。然后用了一段时间之后尝试写出了“西山风情”这首曲子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时我记的西山居做的第一个游戏是《中关村启示录》，游戏主策划是赵礼海，主程序是刘青杨。当时全公司上下都不太懂游戏，最懂游戏的反而是求伯君。这种情况导致的结果是产品老出不来，求总最后急了直接自己花了一个星期写了一个游戏叫《中国民航》。写完了之后跟我们的美术说你看着往里面配点图片就行了。最后这个游戏和《中关村启示录》打包销售。然后我的那首西山风情就成为了《中国民航》里唯一一个首背景音乐循环播放。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;其实也是当时大家都不太懂游戏，都在摸索。反而给了你这个学习的空间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;可以这么讲。“西山风情”之后在《中关村启示录》这个游戏里我配了大概 8 首曲子，那个时候也没有成熟与否的风格。凭借的就是一种感觉再加上过往自己喜欢的风格强行贴进去。如果说有一点自己的东西的话，那可能就是和自己的生活息息相关了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;这个应该怎么讲？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;比如游戏里有一只曲子叫《一天》，这首曲子其实就是当时我跟珠海一个幼儿园的老师一块呆了一天。我去她的幼儿园里弹钢琴，根据一天的生活感受最后弹弹改改，然后把它改编成电脑音乐。记录的就是那一天的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-zhi-luo-xiao-yin/3.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这车就骑了一天，丢了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一首曲子叫《悲伤的丢车人》，这首曲子的出现是个巧合。当时我们都是年轻人，喜欢玩单车。于是跑到二手市场花 50 块钱买了一辆车，那辆车特别好骑。只用了一天时间我就爱上它了。然后买回来我把它停到自己的拱北宿舍楼下上了锁。第二天早上同事来接我上班，我下楼一看发现车不见了。90 年代不远万里到陌生的城市打工，花了 50 块钱买了一辆心爱的单车不见了。这种感觉就好像丢了一个女朋友似的，在这种情况下《悲伤的丢车人》就诞生了。当时我把它写完之后上传到了求总的西线和西点 BBS 上，那个年代上网还是拨号速度很慢。但这只曲子一下就火了，之后我认识了很多网友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;听你的说法，当时金山在游戏这件事上还是比较懵懂的。大家一方面在摸索对于游戏的感觉，另一方面也在寻找一个属于自己突破口与方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;事实上《剑侠情缘》的出现在我看来是一个多方面际会的结果。一方面是《中关村启示录》做完之后大家内部开会策划做一个新的 RPG。另一方面更为重要的一个因素是裘新的加盟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;裘新的加盟今天听起来像武侠小说，他找到金山然后留了一封信。接下来求总看到了，开车去追。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;（笑）这件事情我的回忆可能和后来媒体说的不大一样。当时我记的他来那天是个周末，当时我和安琪在公司。一个陌生人走进来问求总在不在，当时星期天公司里除了我们俩没别人，他就留了一封信就走了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-zhi-luo-xiao-yin/4.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1998 年的西山居工作室，左二罗晓音，左四李兰云，后排中带眼镜者为裘新&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个时候我们年轻气盛也不懂事，明明是写给求总的信，我们俩当时却直接把信给拆开了。那封信拆开之后看里面写的是他如何热衷于游戏，热衷于 RPG。同时还写出了他对于游戏的豪言壮语等等。当时我们看了之后很感动，也很震撼。于是就赶紧给求总打电话，求总电话里说“赶紧把人给我追回来。”于是我们就冲出公司去一直追到珠海的九州港码头。我记的当时裘新船票已经买好人已经上船了，最后生被我们拉下来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但不管怎样，裘新来了做 RPG 这件事的定位就清晰了。一方面是裘新本人的个人能力如策划等等都比较强。另一方面他是带着半成品《独孤九剑》过来的。这两个原因叠加，等于游戏的引擎、核心、骨架都有了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;等于裘新的加盟算是《剑侠情缘》最终出现的重要助推器？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;可以这么讲。当时裘新来了之后还缺策划，那会李兰云还没来，于是先是 BBS 一个玩的比较好的朋友叫卫易先兼任《剑侠情缘》的策划。卫易是一个非常好的武侠小说作家，1990 年的时候就写过《天下江湖》，在往前还写过上百万字的武侠小说。早期的《剑侠情缘》剧情基本上都是卫易设计的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但用今天的眼光来看，卫易是一个好的剧情策划，在 RPG 比较需要的数值这个层面还是有一些隔阂。但恰恰是这个时候李兰云出现了，我也忘了他是怎么来金山的。可能也给求总写了封信吧（笑）？他带着《抗日地雷战》的策划案加盟了金山。求总对他说你这个策划案先放放吧，咱们先把《剑侠情缘》做出来。这之后我记的裘新又从成都叫来两个年轻人袁世辉和袁桢，这样一来基本上整个团队的程序、策划、美术都齐全了。而我只要专心配合剧情做音乐就可以了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;团队齐整之后，整个研发的时间是多长？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;大概一年多一点的时间吧？当时我记的行业里从媒体到玩家都挺关注这个游戏的进度。《电脑报》专门还采访过我们两次，最后的结果是游戏出来之后成功了，再过一段时间听说游戏获奖了。一共是两个，一是最佳游戏奖，二是最佳音乐奖，后面这个和我有关。但是今天想起来那会国内没有游戏音乐制作人的概念，做这事的就我一个，所以你做了就是最佳（笑）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;就你个人来讲，在《剑侠情缘》的音乐处理上较之前《中关村启示录》什么不同？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;我觉的应该是从那个时候开始可以有条理的按照剧本去设计音乐。当时《剑侠情缘》的曲子都是围绕剧情展开的，没有之前《中关村启示录》那么个人化和随意化。每一首音乐都有故事穿插其中，我们可以用一个剧情去解释它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而相比之下《中关村启示录》显得比较随意一些，它并不是纯粹的为游戏去设计的音乐。只不过是游戏是现代题材，所以听起来也并不违和。但《剑侠情缘》的确是第一部我完整去设计，并且之于我之前的所有音乐设计来讲是一个重大突破的项目。你可以看到《剑侠情缘》是纯粹的古风，我制作的时候就确定必须要有五声五阶这些中国传统音乐的东西，其次在乐器方面不能在用打击乐器与吉它，而是要用传统的中国民乐器。锁定了这几点之后就能够保证出来的东西不会偏的太远，之后你要思考的就是如何让旋律更加优美。这些靠想像就好了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;说到这个我想起来一件事，《剑侠情缘》还开创一个纪录，就是中国第一个有主题曲的电脑游戏？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;对。当时我的想法是非常简单的，电影电视剧都有主题曲，为什么游戏没有？所以最后结果就是有了《笑问情缘》这首歌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;这首歌是怎么出来的？他在其中有个人的表达吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;其实这首歌到没你想的那么复杂。因为一旦你了解剧本之后，那种旋律就简单了。能够出来就容易了，剩下的事就是你把它谱成曲，然后找卫易串上词。接下来找人录制，其实和影视的主题曲一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-zhi-luo-xiao-yin/5.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1997 年在金山软件珠海旧址前&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然主题曲的录制确实花费了一些时间。那个时候我们的预算不多。于是我就和求伯君把珠海几乎所有的夜场都去搜了一遍。一个歌舞厅接一个歌舞厅的去听歌，最后的结果是到了一个叫银都的歌舞厅我听到一个歌手的声线不错于是就是就说这个合适。把她找出来聊一聊，这就是后来《剑侠情缘》的主题曲演唱者白梦。当时我们把她找出来跟她聊说你帮我们唱首歌，是武侠题材的。她说好没问题，然后接下来的事是跑到广州新时代公司的录音棚去录那首歌。当时的新时代公司也挺火的，因为毛宁和杨钰莹在那时正当红。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;我记的当时所有曲目中除了《笑问情缘》我，还有一首歌是《满江红》，好像也是你重新谱的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;对，我按照自己的理解去重新编了一个版本。然后全公司去棚里录这首歌，包括求总也在前排唱，唱的还很卖力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时在棚里就录了这两首歌。游戏里加上主题曲的确是一个创新，其次更重要的是我认为《剑侠情缘》的建立了一套属于自己的体系。相对于《仙剑奇侠传》来说，它的中国味道可能更浓一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;因为它有民族情结？《仙剑奇侠传》我个人认为它是没有民族情结的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;从这个角度出发再来看，可能有些成功也是必然。我当时做完音乐之后啥都没想，就是继续干后面的活。后来有一天雷总从北京回来拿了个奖杯给我，说是最佳音乐奖。我这才反应过来还有我的事呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但不管怎样这个奖后来告诉我工作是有价值的。那个时候我们的心态不是打工心态，而真的是为了一个项目的前途着想。行就上，不行就走人。我记的我最初来金山三个月试用期过了很久，没人提转正的事。终于有一天鼓起勇气敲求总办公室的门，他当时正在打游戏。见我来了问你有什么事？我说我的试用期到了，但还没人给我转正。是不是我不行呀？如果是这样我就准备准备走了。求总当时听了一拍脑门说哎呀我给忘了，马上给你转正。然后转正之后的月薪从 800 块钱的试用工资变成了 4000 块钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;后来有一种说法是《剑侠情缘》把 1997 年的金山给救了，这个说法属实吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;这个看怎么理解吧？我去金山之前的时候金山是相当不错的，最早他们给员工结款都是发美元，后来是发港币。因为最早金山是做集成硬件汉卡的。一张就卖 2 万块，当年卖了几十个亿，是个天文数字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但后来不行，因为前有微软、后有盗版。金山活在夹缝当中，已经到了难以生存的地步。在这种情况下确实需要去做游戏拓展一下新的出路，不然可能真的有一天公司就垮了。金山那会曾经做过一个叫盘古的组件，结果完败给微软的 OFFICE。后来又犯了一次战略性错误，把 WPS 文件格式共享给微软，结果导致所有的 WPS 用户都去用微软了。一夜之间 WPS 一蹶不振。直到游戏部门成立之后，第一个产品《中关村启示录》没卖多少钱，但是《剑侠情缘》确实卖的还可以。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但总的来讲当时金山还是比较困难的，我记的求总为了支撑公司先把珠海市政府奖励自己的别墅卖了，后来又把自己的奥迪给卖了。这口气一直扛到 1998 年，联想 450 万美元注资金山，算是缓过一口气勉强做完了《地雷战》，总的来讲还是比较困难的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;但《剑侠情缘》之后我记的金山把这个游戏搁了大概三年时间。中间做了《地雷战》和《决战朝鲜》，做一个全新的游戏类型当时这个初衷是什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;我觉的可能是在当时那个情况下求总也没想清楚西山居未来也要做什么？整好李兰云手里有一个《地雷战》的策划案，确实也是一个非常有意思的战棋游戏。所以就想中间歇一口气，把这个游戏做了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《地雷战》做完以后卖的不错，之后又做《决战朝鲜》。中间其实曾经酝酿过要不要做网络游戏，当时国内的互联网产业刚刚兴起，一片泡沫。雷总和求总分析之后说在当时的情况不要轻易涉及互联网。雷总当时做了一个卓越网不错，但是经营的挺困难。你想当时那些人的工资一个月都是上万，成本上受不了。于是果断的把他卖给了亚马逊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;说到《地雷战》有一个有意思的事我想问问你。这个游戏是用了真人拍摄的过场动画，有人说你在里面演了一个日本鬼子军官。是你吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;（笑）不是我。这个事有人跟我提过，说里面有一个演员很像我。我后来专门拿视频看了看，确实有点像。但肯定不是我，那个演员当时珠海电视台的记者苗大林，当时拍这个也是好玩客串一把。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上在《地雷战》的视频拍摄中我们有两位金山员工去参与其中演了两个日本鬼子。一边追逃跑的女学生一边喊“花姑娘的！”然后被赶来的肖飞击毙。至于说我当时在北京念书，等回来的时候他们已经拍完了，没我的戏份了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;念书？1997 年之后您短暂的离开过？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;不算离开。因为 1997 年《剑侠情缘》研发完毕后我有很强烈的充电的想法。于是就对求说我要去北京中国音乐学院念书充充电。至于说西山居的工作有两个方式，一是我就辞职不干了，直接去北京念书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二是我在北京一边念书一边写后面的音乐。您给我发工资不发工资都可以。求总是非常大度的人，他说没关系你去踏实念书，我照样给你发工资。之后就是 1998 年每天白天在中国音乐学院念书，晚上回北京金山写音乐，空的时候和公司同事玩玩游戏。晚饭前的先要去北大游一个小时的泳，游完之后在校门口吃五十串羊肉串。然后晚上没事的时候和北京公司同事打游戏。雷阳非常厉害，后来做出了《金山词霸》。不打游戏的时候我就把《地雷战》的音乐写一写。有时候太晚了就经常在公司打地铺没回学校，想起来也挺有意思的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-zhi-luo-xiao-yin/6.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1998 年的工作状态&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;这样的生活一直持续到什么时候？中间有没有考虑过离开西山居去别的公司？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;这样的生活一直持续了一年多时间吧。后来 1999 年的时候我快学成有一次在北京当代商城的电梯里求总见到我还问我：“你还回不回公司工作？我担心你现在不回金山了。”我当时的回答很简单：“我要回西山居，要做《剑侠情缘 2》。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;回答的非常痛快，当时心里还是放不下《剑侠情缘》这个品牌？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;一是心里还有这个剑侠梦。二是当时新人的加盟确实也给了我们比较大的信心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;团队里也有能人的加入？这个人指的是谁？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;王炜。我记的有一次雷总去北大演讲，演讲完毕之后王炜拦下了雷总的奥迪车。说我要去西山居，去做游戏。我不要工资，你们只要给我吃饭的钱就可以。雷总听了以后非常感动，把他带回金山发现这确实是个可塑之才。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但当时他刚到金山做的不是游戏，雷总看中他的程序能力把他放在了词霸项目组跟着做《金山打字通》。他想做游戏雷总又不放人憋的受不了天天跟我发牢骚。差不多跟我发牢骚了半年时间有一天我终于忍不住了对雷总说不让王炜去西山居肯定是不行的？他自己有想法，又擅长程序，又擅长美术，更重要的是不让他做游戏他不甘心。之后没多久，王炜终于到了珠海，那是 1998 年末的事情了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天想起来王炜确实是个牛人，他刚到珠海的时候西山居做《决战朝鲜》没他的事。他就一个人去研究《暗黑破坏神》的的引擎，全部吃透之后以一己之力重新写了一套 ARPG 的代码出来。这就是后来中国国产游戏第一套的 ARPG 即时战斗的引擎，今天你看到的很多 MMORPG 的引擎和这套引擎多少都有点关系。当时这个情况我觉的肯定是能够成事的，果然转过年来做《剑侠情缘 2》游戏出来之后全国轰动，在之后的白金版卖了到了 20 万套，是当年的天文数字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;我记的当时《剑侠情缘 2》在音乐上来说更为柔美一些。同时请了代言人谢雨欣演唱了《天仙子》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;对，当时我在配乐中在武侠之外有意识到了融入了民乐的精髓。那次我记的又拿了一个最佳音乐奖回来（笑）。游戏本身又突破了引擎的限制上升到了 ARPG。而后在主题曲方面有两首，一首是彝人制造的《纵横江湖》，一首是谢雨欣的《天仙子》。这两首歌在当时都火了，金山也从此尝到了请明星代言的甜头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;说到这个，据我所知当时谢雨欣刚演完《将爱情进行到底》，处于上升期。但是请她的代言费用只用了一万块钱？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;不是一万块钱就是一台电脑，反正确实花费不多。那个年代的金山市场部很牛，不费什么财力就能拿回很好的资源来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;单从音乐的角度来说，你觉的《天仙子》和《纵横江湖》与第一代的《笑问情缘》进步体现在哪里？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;第一是我个人的制作水更为老道了，我去音乐学院的学习使得我个人在审美上有了一些提高。第二肯定是设备的进步，之前的《笑问情缘》音乐是求总那台老式设备上写出来的，音色就是几百个，等于曲子的上限就摆在那里。但到了《天仙子》的时候完全动用了真乐器，如笛、萧、古筝等等。同时还邀请了国内一些优秀的音乐人如黑鸭子组合、李延亮、张宏光等。这些优秀的音乐人跟我一起合作也使得音乐水准进一步提升。但是在核心上，我还是坚持了中国音乐的元素。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;我记的后来在 2003 年的时候，《天仙子》还被电视剧《侠客行》拿走当了片尾曲？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;《天仙子》和《纵横江湖》都拿去了。一个是片尾曲一个片头曲。当时我也没什么版权意识，公司同意几千块钱就把这两首歌给人家用了。今天想起来确实单纯不但给人家用了歌曲，还帮助他们做后期的音乐合成。但那个时候的想法是电视剧帮着推一下音乐也不错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;《剑侠情缘 2》之后就是《月影传说》，主题曲是《爱的废墟》。当时很多人拿到游戏后我记的第一反应都是，这首主题曲太好听了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;《月影传说》这个游戏的研发很有意思。当时李兰云已经离开了西山居，我们等于在策划这一块一下失去了一个重要的支柱。但这个时候王炜挑起了大梁，他同时兼任了程序、美术、策划，非常全面。而在剧情方面当时我们这些年轻人每天脑力激荡，你想一个结局，我想一个结局，最后七拼八凑出一个剧情线和四个结局来想起来也挺有意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;我记的好像《月影传说》的主题曲中有一版《爱的废墟》是你唱的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;对，因为游戏有四个结局七个老婆。其中一个结局比较奇葩，是主角把自己的老婆全部杀掉，然后成为武林盟主。这个结局一般玩家玩不出来，但只要出现了我就会一个人出来唱比较凄凉版的歌曲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;当时我记的西山居有个策划叫徐晓华，她当时对我说你要听一听晓音那个版本。因为这个版本比愈静的好，愈静唱的太欢快了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;愈静是一个歌手，她的演绎是作为一个歌手的正常演绎方式。而我本人是这首歌的谱曲者，自然也这首歌的意静。我当时对作词搭档翟廷雅说这首歌就是我的经历，我来给你讲我的经历是什么。然后我把我和女朋友的故事讲给他听。然后又讲了一些失恋的感觉，最后的结果是这首歌定名为《爱的废墟》。翟廷雅把词写的也十分精彩，是我想要的那种感觉。最后的结果是这首歌一下就火了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;《月影传说》之后西山居就正式进军网游行业了，《剑侠情缘》也开始了自己的网游化之路。但是在这之前我想问一句你们当时做单机的项目奖金大概能分到多少？以《月影传说》为例？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;我怎么记的没有奖金呢？（笑）其实当时做游戏就是纯粹的热爱，一群热爱游戏的人聚在一起，不考虑利益，就要做成一件自己喜欢的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真说到奖金，其实我在金山这些年唯一一次获得奖金就是大概在 21 世纪初的时候，当时李兰云走了，裘新走了，赵青等一批人也走了。只剩下我一个管理层元老，这个情况下我就得去拼命挖角，当时去厦门的游戏公司拼命挖人。厦门那时候很多游戏公司听说罗晓音要来了，公司当天就说不上班了。那一年确实挖了不少人，其中有些人今天还是西山居的骨干。结果年底雷军给我发了一个金山历史上只出现过一次的奖项，叫金铲子奖，居然还奖励了我 5000 块。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;我记的是在 2003 年之后，《剑侠情缘》正式进入了网络时代？而你本人后来感觉也更偏向管理岗了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;对，《剑侠情缘 OL》当时推出是单机游戏之后又一次顶峰。我个人认为那是金山在游戏领域第一次赚钱——之前不是不赚钱，而是赚的是辛苦钱。但网络游戏属于是大市场、海量用户之下的大生意。我记的当时《剑侠情缘 OL》的时候推了三首歌，《剑侠情》、《画地为牢》和《大英雄》。分别是陈妃平、羽泉和阿木唱的，都挺成功。那之后《剑网 2》还写了《三生三世》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-zhi-luo-xiao-yin/7.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与阿木录《剑侠 OL》主题曲《大英雄》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-zhi-luo-xiao-yin/8.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和羽泉一起录《剑侠 OL》主题曲《一生为你》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但那个时候我的精力已经开始分散了，自己也在犹豫究竟应该是往管理岗上走还是往专业领域走。最后的结果是往管理岗走，2006 年的时候雷总派我到成都去做金山亚丁工作室，在谱曲这件事明显精力已经兼顾不过来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;亚丁工作室之后，我记的你曾经短暂的离开金山外出创业过一段时间？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;对。当年离开金山的时候雷总和求总本来要投我的新公司，但因为种种原因我放弃了。今天想起来很遗憾，哈哈。因为你创业之初有雷总和求总给你站台，对你来讲帮助是非常大的。但那个时候就是觉的没太大的必要。我离开金山之后西山居做出了《剑网三》，一直到 2011 年产品起来之后终于彻底摆脱了有时候有钱，有时候没钱的日子。今天家底也是比较厚的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;这次为什么要做《剑侠情缘》主题的舞台剧呢？是一个什么样的契机促使你这样做？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;两个原因。第一是我本身离开金山后成立公司主要做游戏音乐，但是相应的也遇到了瓶颈期。一直去接外包订单，做的没有什么成就感。做完之后版权也是别人的，所以我认为这辈子后面的时间不能一直去做这个，而要做一些更有意义的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-zhi-luo-xiao-yin/9.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二是我身边的资源来说，金山可能是最亲近的。他们手上有《剑侠情缘》这个 IP，又想去从各个领域扩大他的影响力。而我又想去做舞台剧，这样下来我跟走涛谈了之后一拍即合，我们合资成立了一家新的公司，专门来做舞台剧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;等于今天做的事情还是和西山居合股？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;对。但是模式和以往的雇佣性质不一样了，而是用股份制公司的方式去运作。未来的方向我希望能够集中在基于 IP 的线下舞台剧的演绎。未来我希望还能够拥有固定的演艺剧场。甚至在接下来的一个时间内，我们还要走出国外去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是在现阶段我要做的事情还是要将一些想法充分的落地。比如说音乐会和版权作品累积之后的数字专辑售卖等等。拿《剑侠情缘》这次的舞台剧来说，我们的音乐已经和腾讯签约，戏还没有上但实际上已经有一些收入了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;说到《剑侠情缘》的舞台剧，我记的最早你要做话剧，后来我曾经建议你做音乐剧。那现在最终的呈现是怎样的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;现在的呈现介于话剧与音乐剧之间，我们应该管他叫舞台剧，这是目前市场比较普遍的一种叫法而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;音乐剧市场在国内我认为还没有到真正普及的阶段，因此失败的几率较高。可能最近几年百佬汇的音乐剧会好一些，但国产音乐剧未必会有这么好的机会。但在舞台剧领域就不一样，你可以看到锦辉传播做的非常好。他们把《盗墓笔记》搬上舞台，然后一个话剧票房做过了一亿。做完之后公司当年市值 3000 万，上了新三板。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以从这个角度来说，尽管我本人是学音乐剧出身，并且也有足够的情怀。但是从市场角度来说还不足矣操盘一台音乐剧，还是需要跟着行业里的专家去学习，去配合。现阶段来说《剑侠情缘》舞台剧吃的还是粉丝。我们会把他的形式弄的花样多一些，比如说多媒体呈现，背景音乐等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;但无论如何你得承认，做舞台剧也罢，做音乐剧也罢都是头一次。你怎么做到让专业的人做专业的事？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;首先核心还是从剧本开始，这一点我必须依赖西山居。因此请郭炜炜做了舞台剧的监制，剧本一定要从他这里过。我们花了一年时间，到珠海开会开了七八次。一直到今年上半年才把二稿确认下来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之后是舞美、灯光、服装、多媒体、道具部分，所有的主创通过剧本的需要然后去找国内优秀的舞台剧专业从业人员。希望从中能够搭建一个懂游戏，也懂舞台剧的创作团队。这两点基本上就决定了这个舞台剧的起点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三是在资金的投入上，相对于国内过往的一些游戏改编的舞台剧来说，我们有相对充足的资金，如果在人和财力方面打好地基的话那基本上不会跑偏。现在的思路是在市场营销上再下一点工夫，这块反而是我们的短板。就目前来看我们仍然希望能够与西山居联动，比如说我们设计了一个舞台剧专属挂件。每一张票会附赠一个激活码，然后你可以得到这个独有的挂件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;从舞台剧本身来说，我想问的是你这个戏主要想表达的思路是什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;总体来讲这个戏的剧情是偏虐的，在《剑侠情缘》的大背景下，讲述一下孙飞亮和曲云的故事。但是在这个里面我们必须严格尊重还原的基础上才去做一些细节的解读，比如说孙飞亮不能你是第三者，到了最后他敢于为了所爱的之人勇于付出，哪怕献出生命。而叶辉放弃曲云也不能说渣男行为，他身为藏剑这样的名门正派，为了门派大义最终放弃了和曲云本来美好的爱情也是值得赞扬的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上在《剑网 3》中对于这些故事的渲染可能是没有像最初《剑侠情缘》几代产品里的岳飞抗金的故事有那么强的渲染的。因此我们在这个舞台剧中就给他引入了一些细节化的东西。事实上有这些东西我觉的舞台效果的呈现上已经足矣令玩家感动了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;从你的解读中我的感觉你想表达的是有时候你看到的正义未必是正义，但你以为的邪恶也未必是邪恶。想解读的是一个升华的大义？然后去扣“侠之大者”这个主题？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;可以这么讲。在这块我们也在和导演探讨二度创作的过程中如何让他再升华一下，去取得更为广泛的共鸣。让大家真正的理解那种爱就是要付出的感觉。前两天联排的时候我在现场，看到孙飞亮和曲云相拥的时候两个人哭的泪汪汪。我自己也非常感动，惊叹自己竟然也会流泪。有一种说不出来的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;那在宣传这一块呢？我注意到之前尝试了与王佩瑜合作，是不是希望通过与这样的代言人的合作去触及不同领域的用户群体？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;合作的不仅仅限于王佩瑜，我们一共请了 8 个不同领域的知名人士。还包括徐良、刘思涵、苏诗丁、周深、刘惜君等等。但是我们的想法并不完全是用他们去为舞台剧导量，因为这个效果也是有限，但音乐专辑本身还是可以通过他们去尽可能的扩大这个 IP 的影响力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上这件事还是和西山居的整体战略有关。我们希望能够在泛娱乐的这条路上趟出舞台剧的一条线。然后去影响另外一批用户，这批用户一万人也成，百万人也成，十个人也成。但总归是在这个领域占住了一条坑，作为我个人当然还是希望要赚钱，这是公司应尽的职责。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;那这次《剑侠情缘》舞台剧做完之后呢？未来围绕这个 IP 以及舞台剧的探索有什么规划吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;现阶段先从这个戏开始走。趟出一条路之后对于整个市场有较强的把控能力之后我们会去做一些更深入性的作品。未来可能我们会两步走，一是继续《剑网 3》的后续舞台剧版本。二是围绕《剑侠情缘》的单机做一个小剧场的音乐剧。但是做音乐剧的前提还是要去看他的表达，看的越多越发现这不是那么容易的一件事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;我记的之前和你聊的时候还建议过你去和地方政府合作。去做类似于“印象西湖”这样的实景演出。这块有考虑过吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;这个可能是需要到中后期，作品积累到一定程度之后才可能进行的事情。到那个阶段一是我们的作品比较多了。也允许我们做一些地域性质的与地方政府结合的，固定剧场的演出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上这个想法我认为是非常好的，他是能够充分盈利。不说《印象西湖》就说《宋城千古情》。事实上无论是从技术还是历史的考究来说这个演出以今天的眼光来看都呈现一般，但是你能看到的是旅行团带着一批大爷大妈叔叔阿姨哥哥姐姐弟弟们排队进去看。我当时估了下，差不多一个剧场 3000 多座位，一张票大概 200 至 300 元，一场下来至少 60 到 90 万的票房，而这样的演出一天能演五至六场。这就是 500 万左右的票房。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然我们真要做的话肯定还是要考究一些，但是如果能够做成固定剧场的话。我们希望能够把影响力做出去，类似于《宋城千古情》一样，毕竟现阶段赚的钱还是比较辛苦的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;说到驻场演出有一个挺有意思的话题。美国人对外讲演出统一都是“秀”，但这其中也分百佬汇模式和拉斯维加斯的模式，具体来说就是前者是偏戏剧，后者真的是秀。《剑侠情缘》要走哪一种？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;肯定还是要考究一些。但是你说到百佬汇，事实上今年我也去了纽约做考察。把百佬汇一些著名的音乐剧像《芝加哥》的制作人都见到了。我当时想的是也希望能够把东方一些武侠题材的，不管是剑侠也好还是金庸题材的 IP 也好，输出到百佬汇去。未来我希望能够尝试更多的形式的合作，可能是舞台剧，也可能是音乐剧，也有可能是音乐会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;话题往回收一收。就《剑侠情缘》本身与传统戏曲的结合来说，2015 年的粤剧《决战天策府》在玩家之中口碑一直不错。这次舞台剧也请了上海京剧院的王佩瑜，那是否也会尝试京剧或其它地方剧种的合作？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 罗晓音：&lt;/strong&gt;首先《决战天策府》的 IP 已经被广州粤剧院拿下了。但就京剧来说，我们还是会去做的。但是请上海京剧院做还是西山居自己做还没有定数。毕竟现在我们做的项目在推广《剑侠情缘》IP 之外，还有比较明确的盈利需求。我希望自己做出来的东西能够盈利而不是赔本赚吆喝。你可以看我现在出的专辑等等也是这个思路，我需要保证一个项目投出去的钱可以回来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次你说地方戏，我家在四川。本身也有许多川剧的资源，但是相对来讲京剧还是首选。我个人认为这块的基础其实是有的，王佩瑜本人在京剧行当中的地位也是毋庸置疑的。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>游戏老兵回忆录：被误读的边晓春之反思篇</title><link href="https://starofrainnight.club/chs/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-bei-wu-du-de-bian-xiao-chun-zhi-fan-si-pian.html" rel="alternate"></link><updated>2019-05-02T23:38:00+08:00</updated><author><name>starofrainnight</name></author><id>tag:starofrainnight.club,2019-05-02:chs/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-bei-wu-du-de-bian-xiao-chun-zhi-fan-si-pian.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;(转载自 龙虎豹《游戏老兵回忆录》系列专访)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当年的前导仅仅是一家游戏公司吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按照昔日前导瞬间工作室主策划李波的回忆，1996 年做《赤壁》的时候前导的工作状态是这样的：每天白天工作，上班时间比 996 还长。每天下班之后大家打《魔兽争霸 2》打得昏天黑地，其中一位主程序更是叫来朋友于每天下班后准点拎着两瓶可乐前来公司助战到凌晨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个状况边晓春知道，但他不管。大学讲师出身的他更愿意用一种“带人”的方式去进行公司的管理。因此只要上班时间不打游戏即可，在这种思路下瞬间工作室也极为努力和争气的完成了作品，并且使得《赤壁》在市场上获得了相当不错的口碑和反响。而这种不错的口碑和反响，使得前导软件在 1997 年正式步入了属于自己的巅峰。在当时无论是自研还是代理发行业务，前导软件就是当之无愧的 NO.1。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但盛世之下总有危局，与外界所看到的 1997 年前导软件处于一个盛世期不同的是，在时间至下半年时，前导自身已经面临着外部和内部的双重压力。所谓外部，指的是 1997 年下半年开始市场上的盗版环境愈发猖獗，在《命令与征服》之后在也没有任何一部代理产品能卖出当年的销量。而内部环境则指的是管理问题，1996 年下半年某一日，IDG 的周全曾经向边晓春指出：“前导，人品 A、技术 B、市场 C、管理 D”。如以这样的眼光来看的话，结合前导在 1997 年前后的飞速扩张，1998 年的衰败几乎成了必然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于 1998 年所发生的事情，我们今天不提也罢。因为几年前来自于外界的反思已经足够多。但在时间过去将近 20 年之后，很少有人能听过边晓春自己的反思。这其中包括当他意识到了前导存在管理问题之后是否去进行改善？以及当他意识到资金出现问题时是否曾经有过扭转乾坤的机会？还有就是当人们纷纷意识到前导的摊子铺的过大的时候，边晓春对于这家公司的定位究竟是否仅仅是一家游戏软件公司？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于这些，还是让我们来听听当事人的思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;1997 年《赤壁》发售之后口碑非常好，这也使得前导间接到了一个属于自己的巅峰期。但是今天回想起来，结合 1998 年后来的退出，有些隐患应该是这个时间就已经有所体现了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;我明白你的意思，但是有些东西其实我们是尝试过改善的。1996 年的时候 IDG 的周全有一次对我讲：&lt;strong&gt;“前导软件的管理太差了，你们公司人品 A、技术 B、市场 C、管理 D”&lt;/strong&gt;。我当时听了这个话之后一身冷汗，然后开始进行公司的结构改造，提升张立波为副总经理负责销售，调优联公司的资深财务人员来担任财务总监。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-bei-wu-du-de-bian-xiao-chun-zhi-fan-si-pian/1.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前导软件在 1997 年推出的自研 RTS《赤壁》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次在外部，1996 年刚过，1997 年初的时候我就深切感受到了市场的外部压力。这个压力主要来自于市场上盗版的猖獗，《命令与征服》和《隐秘行动》之后我们又代理了包括《凯兰迪亚传奇 3》这样的 WESTWOOD 的大片级作品，但是销量并不乐观。这种情况使得 1997 年下半年前导公司的压力非常大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;压力非常大一半是销量，另一半也是前导软件的支出。据我所知后来前导软件的工作室有三、四个。而这套制度是您首个在国内推广的，当时为什么要推广这个制度？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;今天国内游戏厂商工作室制度已经成为了主流的模式，这证明当年的方向是对的。1996 年的时候前导还是举全公司之力研发一个项目的模式，这时我就去观察国外的研发模式。后来发现国外的工作室制度与国内的模式不同，所谓的工作室不是一个项目组的概念，他不仅仅是制作实体，更是一个经济实体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;经济实体那接下来一步就是独立运营，自负盈亏。今天的西山居已经实现了这一点，但是那个时候您考虑过干这件事情吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;当时我设想过，但是 1996 年的环境你也了解。我不能直接把这些人推出去自负盈亏，当时的想法是每个工作室要做出一个能够立的住的产品才能出去。但就独立运营这件事来说我是愿意这么尝试的，并且在设立工作室之初我就想过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是在单机游戏时代这件事情的实现并没这么容易。第一，单机游戏当时在国内没有想像那么大的市场。第二，盗版的因素使得市场的购买力近一步缩水。第三，技术能力。我们当时做游戏从零起步，可以比较快的做到一个水平。但是可以看到同一时期、我们和国外同时起步的项目在完成时，技术能力的差距就瞬间体现出来了。这里一个典型的案例就是《齐天大圣》，那是前导软件第一个 3D 游戏项目。我当时起这个项目的思路还是 50 元理论，但是这个方向也许是个错误。为什么今天我说他错了，因为我没有考虑过我有没有这个实力能力？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;说到《齐天大圣》我很好奇。这个产品是 1998 年出来的，前导最后一个作品。从立项来看应该是 1997 年，当时游戏出来之后也有不少人质疑说为什么不好好去做 2D 非要赶 3D 的时髦等等。坦白来讲我也很好奇这个项目立项的初衷？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;首先是《西游记》最早我也想把它像《官渡》一样一代一代往后做。第一代产品《齐天大圣》之所以要做成 3D 很大程度上是因为 INTEL 的支持。当时 INTEL 出了新的 CPU，这个 CPU 对于 3D 游戏的图形渲染能力有所增强。所以它希望能够找到一个中国题材的 3D 游戏去突出这一点。当时在这种情况下 INTEL 的人对我说，你如果把这个游戏五一前完成，我可以保证给你进行包销若干万套。在这种情况下我们开始了这个项目，但最后的结果大家也看到了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-bei-wu-du-de-bian-xiao-chun-zhi-fan-si-pian/2.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;探索意义更强的《西游记之齐天大圣》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是今天回想起来，3D 的大方向是绝对正确的，同时这件事情有 INTEL 引导不是我们一厢情愿，在市场上也说的过去。但就是在整个技术能力上没有达到应该有的要求，我们没有那么深厚的积累。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;用今天时髦点的话来说是你做的布局都对，但是纵深没有插下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;当时也没法插，因为太快了。而且你说找人给我们培训，是一个可解决的方案，但是当时在国内谁能给我们培训呢？前导软件已经是胆子最大的敢在技术上做创新的了，其它的人就不好说了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我记的那期间有一次我和雷军讨论过，电话里他对我说：“边总，我觉的你们研发的摊子铺得太大了”。我说对，你说的问题我承认。但是你说不然我还能怎么办？一个高科技公司，买技术不可能买来，那不主动往前探索还有什么路呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;但是不可否认的是 1997 年前导在研发的摊子铺的确实有点大。当时我做为玩家都有这种感觉。前导的工作室有四个，项目同时开的有《祁山》、《荆州》、《水浒传》、《齐天大圣》后来好像还有一个《格萨尔王》。当时我很难理解前导为什么不老实做三国而要布那么多的其它题材和类型的游戏？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;这个就是 50 元理论，这个模式我是不会放开的。当我有一个点的时候会去铺两个点，有两个点为什么不铺四个点？一个点铺两个点可以拿 200 块钱，两个点铺四个点的时候那我能给拿到的就是 1000 块钱了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-bei-wu-du-de-bian-xiao-chun-zhi-fan-si-pian/3.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《赤壁》的说明书背后可以看到随后前导计划出多款产品&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然这里有一个问题确实是找谁拿钱，事实在 1997 年底的时候我曾经和野村证券谈得相当深入。当时我的想法是只要野村证券的钱进入前导体系，我就要让市场说话，根据产品在市场上的反馈来决定哪个工作室留下来，哪个工作室裁撤。通过游戏在市场上的成功来衡量你的成败，这是我当时真实的想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;但是就公司的项目方向来说，当时我可以看到前导布局了很多的游戏类型，但用今天的话来说少有针对大众玩家的项目。比如说《水浒传聚义篇》做 SLG 不够，还要做成 RSLG。其次您还有《红楼梦》这样的恋爱养成项目，除此之外 98 年 3 月有媒体采访您您还说要把《过把瘾》做成养成游戏。这里面的项目感觉都有些偏？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;我还是那句话，高科技公司就得这么做。你必须去承担你的责任去创新，在当时的市场环境下你没有可以喘息的机会，必须逼自己才有机会。每次都是我去逼年轻人，逼成功了就成功了。这个规律从先锋开始一直是这样，包括一直到刘刚他们做《赤壁》也是这样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-bei-wu-du-de-bian-xiao-chun-zhi-fan-si-pian/4.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;HD.264&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-bei-wu-du-de-bian-xiao-chun-zhi-fan-si-pian/5.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1998 年初的《水浒传聚义篇》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再拿你刚才说的《红楼梦》来说，这个游戏我也是有想法的。我希望项目中能够实现一个可以支撑的情感模型的点。因为 RPG 是一个单线索成长的游戏模式，如果能够在其中实现一个事件矩阵，把情感模型与事件矩阵相结合，通过玩家的行为做为事件矩阵的开关。那么在设计好的情况下，玩家的矩阵模型也许不一定是二维矩阵，而是三维矩阵。这就使得每个用户在每次复玩时游戏路径都不一样，这个设想即使在今天也是具有想像空间的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;关于这一块我也曾经在一些媒体上读过您的回忆。总体的感觉是您的思维一直是单机式的沉浸式体验。包括后来设想做网游是也没有摆脱这个思维。但是不管摆脱没有，前导当时就没想过去做网游吗？其实在《赤壁》1997 年上市几乎同时《网络创世纪》也出来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;其实关于网络游戏我也在关注。1999 年我离开游戏行业之后新闻出版署曾经叫我给他们写篇文章看看未来行业的趋势，当时我写了篇文章叫《2000 年大家请关注网络游戏》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;不，我的意思是想问您是否进行过相关的网络游戏的布局。毕竟今天也有前导员工耿耿于怀，说前导坚持下来就是盛大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;话不能说的这么绝对，首先盛大有他的创新，这是我没有的。比如说我没想到可以在网吧通过点卡这样的模式去收钱。事实上当时我是有这样的条件的，如果我想到了，技术起点确实比盛大高。但是这个模式之下我个人认为他是找到了一个让网吧盈利的手段，而不是找到了一个好游戏。所以才会有那么多网吧跟着他做，换言之他有一套好的模式，但是全公司上下未必有游戏专家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但你说回到前导，为什么当时没做这块的布局。确实也和市场环境有关，人才、技术等等一系列的东西，当时我没做网络游戏确实是因为市场没有这个环境。哪有网络？哪有用户？我的游戏卖给谁？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然了，我也理解有些前导员工的思路。毕竟前导在 1998 年退出的时候时间点可能不大好，如果再往后撑一年可能就是另外一个局面。如果能够挺到 2000 年那公司的起点是相当之高的，但是作为投资人来说他们有他们的逻辑。就是一看这公司不行，立刻断粮止血。我只能说当时中国的投资人还没有学会怎么去支撑高科技公司。换做今天前导不会死的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;毕竟当年的前导有成品，有成功和失败的经验，也有技术积累。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;对，当时前导有自己的引擎，如果基于这套引擎研发的话那可能今天中国游戏行业的历史是另外一个样子。这就是我想说的，当你想去做人家正在做的东西的时候，肯定会发现技术能力的差距。要想弥补技术能力这一步，一定要有先期的投资，并且去冒风险。这在任何年代都是一样的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;我听您说了这么多，最大的感觉是您的思维方式是基于硅谷的工程师文化之下的，中国的游戏行业究竟是不是工程师文化，事实上今天我对这事是存有疑问的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;这就是今天我认为中国公司的问题所在。你说为什么我们做不到人家那样？是我们缺人吗？我们的程序员一点也不比人家差。那缺什么？我认为是一种气魄，事实上在今天更成熟的资本市场环境之下，应该出现这样的公司了。但现在没冒出来还是挺遗憾的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;后来我记得 98 年末期吧，还曾经看到一个游戏叫《格萨尔王》，也是前导做的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;《格萨尔王》是这样，当时前导因为“四君子事件”收购了光荣的天津分公司，当时我想看看这个团队实力如何。后来发现这更多是一个外包团队的性质，为了发挥他们的特长所以让他们做一个 RSLG 类型的游戏。《格萨尔王》是典型的 RPG 题材，游戏真做出来是类似于《水浒传聚义篇》这样，但是挺遗憾没出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-bei-wu-du-de-bian-xiao-chun-zhi-fan-si-pian/6.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-bei-wu-du-de-bian-xiao-chun-zhi-fan-si-pian/7.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想学《连线》的《软件》杂志&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到天津，其实我们当时在天津还投资了一本杂志叫《软件》。当时是 IDG 的周全把美国的《连线》杂志拿来给我们看，然后我们以这个为模板想找个杂志社去做。找到《软件》杂志社之后一拍即合，但最后结果是这个杂志惨败，因为你做不出这么前卫的内容来。当时美国有这个文化，但是 1998 年的中国没有这个文化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;这个布局太超前了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;对。其实很多事情都是一个时间点上的事情，你踩的那个点决定胜败。有的时候你的想法不一定是错的，但是时间点没踩对，早一点晚一点这件事情都成不了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;聊点轻松的话题，今天的游戏行业比您那个年代的游戏行业市场规模扩大了几十倍。您今天还玩游戏吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;我现在只玩一个游族的游戏，叫《大皇帝》。但不是老玩是偶尔每星期上去看看。玩这个游戏的原因挺有意思，有一次在新浪体育看到这个游戏的广告，然后看他们的宣传视频我就一愣：这不是当年前导做过的游戏吗？好吧那进来看看吧。然后就进去了，基本上我玩这个游戏是阶段性的，玩两、三个月忙起来就不玩了。过一段时间比较闲了，就去玩玩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;坦白来讲我对今天的网络游戏是有些看法的。因为在我看来玩网络游戏更为注重的应该是真人之间的交流和比拼，但现在的网络游戏完全是在玩钱。逻辑就是你有钱就上去了，就这么简单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;那您认为网络游戏应该是怎样的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;怎么说呢，我认为中国的网络游戏还有非常大的前景。我个人认为现在的游戏可能没有在正确的轨道上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;举个例子，我们现在玩游戏，说穿了还是在玩战争。人类在战争中的快感、成长、培养角色的一些快感。这属于一个情绪的宣泄，但是你需要理解的是人有很多种情绪。拿电影来举例的话，你看电影有各种各样的影片，恐怖片、战争片、爱情片。为什么不能有爱情游戏？单纯从纯市场角度来说，我在 1990 年代就说过，什么时候家庭妇女愿意玩游戏了，那游戏才能全面化进入他真正意义上的黄金时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;这个事在某种意义上可能已经实现了，比如说腾讯的《王者荣耀》。我们现在吃饭经常看见边上有人去玩一两局，包括那天我去外面吃饭也听到邻桌说：“说这个游戏好，我爸爸天天打这个游戏。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;她爸爸玩不算，得她妈妈玩才行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实就我个人来讲，今天像腾讯这种级别的公司既然是倒不了了，那完全应该去做一些战略型的布局与开发。当年我们做集成电路，做 HD.264 专用芯片，我也不懂，但是就觉的有前途于是找人做了，就做出来了。当然这中间有非常多的波折，但是我为什么还要说这句话，我觉的整个中国的高科技产业很多人的胆子都太小，目光也太短。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;先考虑自己的生死，但这个在今天并不是错误的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;事实上 2000 年之后到了今天，很多公司已经没有生存问题。他完全可以在某些业务上养活自己，假如他有我们当年一半的胆子可能早在些某些领域突围出去了。做一个风险投资公司的成功概率是 10%。每一个时代有每个时代的特点，从这个时代往前看的话你会发现它有很多机会。但是每个时代也有每个时代自己的困难，特别是高科技产业。当你去做别人正在做的东西的时候，在技术上是要敢于冒险的，如果不冒险肯定赶不上人家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;咱们拿华为来举例，2004 年当时我在芯片行业，那个时候华为开始做编码、解码芯片。那个时候他们有机会收购芯片，但是他们不。我记的我去华为讲课的时候他们来了一屋子人听讲，华为就要自己做。最后的结果是过了几年有一次我在四联微电子招聘，有一个应聘者是当年听我课的人，他对我说华为前面的三个芯片都做失败了。但是你看今天，在国内视频芯片市场中他是当之无愧的第一名，如果没有这种前期这么多年，庞大的奖金与人力投入的话，他是不可能有现在这样站在世界领先位置的结果的。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>边晓春和“前导”的故事</title><link href="https://starofrainnight.club/chs/bian-xiao-chun-he-qian-dao-de-gu-shi.html" rel="alternate"></link><updated>2019-05-02T23:12:00+08:00</updated><author><name>starofrainnight</name></author><id>tag:starofrainnight.club,2019-05-02:chs/bian-xiao-chun-he-qian-dao-de-gu-shi.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;(转载自 &lt;a href="http://games.sina.com.cn/j/n/2008-09-22/1644270236.shtml"&gt;新浪&lt;/a&gt; , 2008 年 09 月 22 日 16:44)&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;初试锋芒&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;前导软件公司的前身是北京先锋卡通公司计算机部。1994 年第一季度，先锋公司在 8 位游戏机方面拥有的技术能力是国内第一。20 世纪 90 年代初开发的游戏软件和学习软件，一度非常成功，被国内诸多厂商如“小霸王”公司所购买。公司自行开发的汉字曲线轮廓字库，被微软公司看中，成为微软公司在中国较早购买的少数技术之一，用于 MSDOS6.2 简体中文版。另外，先锋公司把其汉字曲线轮廓字库制作成专用芯片，用于该公司的激光打印机的制造，该打印机的技术水平在某些方面高于当时市场上的同类产品。先锋卡通公司于 1994 年上半年结束的大型网络项目，是 WindowsNT 在中国开发的最早的实用项目之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时北京先锋卡通公司计算机部负责软件开发的边晓春等人，组建并领导了具有相当实力的开发队伍，但由于先锋卡通公司的体制相对落后，产权结构模糊，技术开发过于广泛，所以先锋卡通公司一直未能打出成功的品牌，知名度很低，且没有获得一定的市场成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1994 年春，先锋卡通公司由于资金缺乏等问题，面临着解散的危险，公司必须重组并转移研究方向。在此情况下，边晓春等人决定把先锋卡通公司计算机部的网络部分独 立出去，把激光打印机的生产和销售留给先锋卡通公司，并不再增加汉字技术方面的投入，而集中力量，去寻求游戏软件方面的发展和新的资金来源。值得特别注意的是，当时的先锋卡通公司计算机部的边晓春等人预见到实用软件相关信息服务市场的巨大潜力，出资支持的《电子游戏软件》杂志试刊受到广泛好评，出版在即。以后的事实证明，正是这本杂志，成为公司未来获得风险投资的“抛砖”。虽然前导软件公司此时脱胎于先锋卡通公司，但只是集中其技术优势来开发游戏软件，在经营管理模式上并没有大的突破，这无疑为其以后的失败埋下了伏笔。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;机遇与挑战并存&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;1994 年 5 月，边晓春等人在朋友处偶然碰到美国太平洋技术风险基金(PTV-China)的负责人周全。当时，PTV-China 作为国际数据集团公司(IDG)投资的子公司，是 IDG 与中国原国家科委联合管理的风险投资基金，正与北京市科委所属的优联公司合作，进行游戏机平台的学习软件与游戏软件开发，与先锋卡通公司计算机部所要进行的开发项目不谋而合。在首次接触之后，边晓春等人向 PIV-China 寄交了项目建议书。PTV-China 对该项目建议书比较欣赏，看到了该团队的开发实力，并认可了《电脑游戏软件》杂志所孕育的巨大潜力。这和 PTV-China 的投资方 IDE 的创业经历不无关系。当年，IDE 就是以计算机报刊进行创业，而最终成为信息业巨头的。企业在寻求风险投资时，一定要注意列入计划名单的风险投资基金或公司的背景和投资兴趣，这样不仅减少了好的投资计划不被赏识的风险，而且可以得到除资金以外的专业建议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1994 年 8 月，PTV-China 负责人和财务专家来北京看了项目，听取了边晓春等人的报告，并与之进行了讨论。9、10 月间，双方进行信函往来，讨论合同，并于 11 月 15 日正式签约。约定由太平洋技术创业投资公司(PTV-China)提供创业投资 100 万元人民币，北京科委下属的优联公司出资 100 万元人民币，先锋公司出资 200 万元人民币(含 100 万元无形资产)，注册资金共计 400 万人民币，从而成立一家新公司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1994 年 2 月，前导软件公司开始筹备，1995 年 3 月，前导软件公司正式成立。从 2 月份起，公司开始着手策划期刊“大众软件”，该刊物 8 月份出版的创刊号发行近 10 万册，打破了中国杂志同类刊物的发行记录。公司之所以能先声夺人，正是利用了微机在中国出现时随之而来的软件及其流通、使用环节中产生的空缺，从而一举夺占了对软件用户服务、宣传的滩头阵地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1995 年 6 月、7 月，北京优联公司根据公司情况追加 60 万元投入，1996 年 8 月，PTV-China 给公司追加 100 万元投资。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国的风险投资者在把钱投下去之后，确实是很放手，几乎完全不干涉公司的具体运作。除了简短的书面报告之外，通常是几个月才通一次电话。他们是在观察。两年以后，1997 年初，投资者给前导这个团队的评分是：人品得 A(5 分)、技术得 B(4 分)、市场得 C(3 分)、管理得 D(2 分)。投资者对前导软件公司的评价中，决定风险企业成败的市场、管理得分都很低，而这两个因素对风险企业的成败影响最大。如果此时投资者介入，规范前导软件公司的管理，加强前导软件公司产品的市场营销，可能会避免前导软件公司以后所犯的错误。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;高歌猛进&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;1995 年中国的游戏软件市场，还是一片空白，处于种子期的前导软件公司选择的游戏软件制作领域，相对而言难以制作，被列为仅次于操作系统的最难制作的软件。这至少有 3 方面的原因：首先是因为它需要最先进的硬件平台和多种软件支撑平台；其次，计算机交互艺术是全新的艺术门类，以高度的交互性为其最主要的艺术特色，它刚刚诞生、尚显幼稚，而艺术也是需要天才的：再次，因为它是文化产品，面对的客户是最庞大的、但也是最挑剔的，众口难调。而在 1995 年的中国市场，游戏软件的制作是一个全新的领域，从各方面讲都属于开拓阶段。作为先行者的前导软件公司一方面立足于自己开发结合中国历史与文化的游戏软件，另一方面以版权方式引入国外的游戏软件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1995 年前导软件公司自行开发的《官渡》是涉及这一领域的处女作，对公司而言，风险很大，因为当时公司没有人做过游戏软件。但是相对于中国当时的其他公司而言，前导软件公司最具实力。边晓春等人为了准备《官渡》，深入分析了海外同类产品，前期准备至少花了一年时间。此时，前导自身拥有素质较高的人力资源，有开发大型软件项目的经验和实力，其长处是开发实力可以抵御或规避技术方面的风险，短处是管理问题，特别是资金管理的问题，这些都为前导的飞速发展和危机埋下了伏笔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1995 年国内的游戏软件开发公司很少，缺乏这方面的人才，这给前导软件公司的介入提供了充分的空间。1996 年上市的游戏软件《官渡》是前导的第一个产品，始料不及的是产品上市仅几天，“偷盗”之风席卷而来，盗版软件铺天盖地，以发行量高于正版 10 倍的速度扩张，吞食市场领地。但是前导还是取得了小小的成功，从海外收入 7 万美元版租。同时，前导软件公司引进了日本产的《命令与征服》、《移民计划》、《凯兰迪亚》，其中《命令与征服》1996 年底上市。1996 年底至 1997 年初，有过一周之内出货 1 万套且全部结款的记录。零售高达 5 万套，使前导软件公司在游戏软件市场上出尽风头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1996 年，公司进入发展期，公司及时对发展战略部署进行了调整，不惜更换经营能力比较强的负责人，为公司的进一步发展打下了良好的基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1997 年，是前导软件公司的扩展期。公司的经营者根据需要，及时进行了新的计划部署；配备了专门加强管理的副总经理，并设财务总监专门监督资金流。从而加强了公司的软肋，同时，加大了买入产品的力度；并全面开始《齐天大圣》的制作，使制作队伍扩充了一倍。当年上市的《赤壁》与联想电脑捆绑销售，并由此率先突破了游戏软件销售量 10 万套的大关。此时，前导的资金需求量迅速增加，但前导软件公司寻找新的风险投资的谈判在最后功亏一篑，这是前导软件公司以后危机的开始。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;败迹显露&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;1997 年七月开始，游戏软件市场迅速下滑，前导软件公司的销售计划全面落空，造成大量库存积压且库存迅速贬值，国内游戏软件市场已经显露出从卖方市场向买方市场转移的迹象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公司不仅外部环境恶化，而且本身的经营决策也发生错误。本应在 1997 年底完成开发的《水浒传之聚义篇》因为人员失误和奖金缺乏，导致延期，错过了电视剧插出的黄金销售季节；而公司投资的《大众软件》出现严重亏损，调整措施不力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1997 年底，前导软件公司总经理边晓春开始策划大型软件批发公司的项目，后与同方公司、新华书店总店等单位联手策划该项目，并得到有关政府部门的支持。但是在该项目的各方股东签署了投资合同时，前导软件公司却因资金问题无力参与，坐看良好投资机会丧失了。后续风险投资投入的缺乏，是前导软件公司最后挫败的主要原因。这不仅和我国目前软件业盗版猖獗、环境恶劣有关，也和缺乏风险投资资金和退出机制紧密相关。盗版的存在，使进行软件开发的公司不能收回应得到的大部分利润回报，陷于资金缺乏的泥潭。这也是我国软件行业进行独 立开发的公司少，而代理销售外国软件产品公司多的原因所在。在这样的环境下，我国民族软件业的红旗能打多久呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1998 年，国内游戏软件的销售一直低迷，前导软件公司的生存环境日趋恶化。在 4 月下旬，前导软件公司得知，如果前导软件公司的《齐天大圣》中的三维格斗部分做得好，将有机会得到数十万套的海外捆绑销售订单。于是，前导的游戏开发人员为了公司的生存，不惜最后一搏。虽然前导的开发人员不惜在五一节加班加点，终于使该产品有了重大改进。然而后来，得到的消息却是，前导软件公司的产品仍然不够好，期盼中的订单并未拿到。本来，《齐天大圣》的项目在公司董事会中的争议最大，因为这个项目占用的人力资源最多、技术难度最大、投入也最大。这次失败对公司冲击很大。前导软件公司走到了山穷水尽的一步，由于看不到风险投资收回的可能性，投资方不愿再增加投资。6 月份，前导软件公司被迫解散游戏制作队伍。尚洋公司的游戏部门被中青旅所投资的创先公司收购；金盘公司成为清华同方光盘中心的一员，从游戏制作而转做其他软件；腾图公司被迫解散其游戏制作部门，退出游戏制作领域。国外游戏软件一举占据我国游戏软件 80%的市场。让人顿生“壮志未酬身先死，常使英雄泪满襟”的忧伤凄凉之感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为国内家用软件的先行者，前导软件公司并没有彻底失败。他们在下述方面有了较强的能力和经验：大型家用软件的出版能力和经验，包括“产品的市场定位、制作、生产、销售、出口及客户服务；大型开发团队的管理能力和经验；高技术难题的攻关能力和经验；各类家用软件的销售能力和经验，以及对软件销售连锁组 织的管理能力和经验；国内市场的统计、分析及发展趋势预测的能力和经验；涉外知识产权的能力和经验；与国外风险投资商的合作能力和经验；学习机软件市场的经营能力和经验”。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;悄然隐退&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;1998 年底，号称中国软件业游戏之王的前导软件公司在议论声中悄然退隐，继任总经理张立波，在忍痛大规模裁员整顿并决定前导暂时退出游戏市场之后，写了 150 多页的商业计划报告，和 PTV-China 总经理周全先生进行了深谈，最终 PTV 同香港公司双方决定共同投资 150 万美元组建财富公司。在 1999 年 6 月再度引资创建财富软件公司，涉险家庭理财软件。前导现在考虑最多的是如何抓住现在的机遇，使家庭理财软件深入千家万户，溶入网络概念，为家庭提供理财投资信息，如：在线炒股，同时计划创建理财信息网站，切切实实为百姓做服务性的工作。可以看出，这次引来风险投资的前导软件公司十分注重市场的开拓，其再度辉煌不是不可能的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在深圳金碧路某幢大楼里，有一些从前导出来的人仍战斗在国产游戏事业的前线。原前导软件公司美术设计师纪峥、原前导软件公司主策划程翔、原前导软件公司主程序师骆文超、程序设计师李海军等人离开了前导，到了深圳创建起了金智电脑软件公司，做游戏软件的前导，从而以另一种状态生存着。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>游戏老兵回忆录：被误读的边晓春之回忆篇</title><link href="https://starofrainnight.club/chs/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-bei-wu-du-de-bian-xiao-chun-zhi-hui-yi-pian.html" rel="alternate"></link><updated>2019-05-02T23:12:00+08:00</updated><author><name>starofrainnight</name></author><id>tag:starofrainnight.club,2019-05-02:chs/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-bei-wu-du-de-bian-xiao-chun-zhi-hui-yi-pian.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;(转载自 龙虎豹《游戏老兵回忆录》系列专访)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从《官渡》到《命令与征服》，那些年的前导发生了什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;老兵档案&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;姓名&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;边晓春&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;之前的职位&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;前导公司总经理&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;现在的职位&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;退休&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;曾经研发的产品&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;《官渡》&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;为什么那时要进入游戏行业&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;商业机会，喜欢&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;目前最期望做的事&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;写书&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;人生中最骄傲的事情&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;有一个很好的家&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;人生格言&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;不是庐山真面，只缘身在此山中&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-bei-wu-du-de-bian-xiao-chun-zhi-hui-yi-pian/1.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前导软件创始人总经理边晓春先生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;龙虎豹此前在做《游戏老兵回忆录》系列采访李波时，曾经问过这样一个问题：“都说前导软件是中国最大的游戏研发商。”但以今天的眼光来看，这个“最大”应该如何解释？李波沉吟了一下给了一个答案：“一是对比同年代游戏开发公司，前导软件的规模比较大。二是前导在原创这条路走的比较远，宣传的规模也更大”。坦白来讲，这个说法在当时并没有满足龙虎豹的好奇心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之所以以这个问题作为开场白，是因为在龙虎豹看来以今日眼光重新回首前导软件这家，公司以及其掌舵者边晓春，后来者更多是将之局限为一家单纯的“游戏研发商”或者是“早期中国游戏的研运一体发行商”等等。而这种局限也导致了一系列对于前导软件以及边晓春本人的误读，这种误读在龙虎豹看来一如二战后波兰人对于音乐家肖邦的误读——一提起肖邦，大多数人的关注点总是关注于其高尚的爱情精神所产生的共鸣，相比之下肖邦本人在古典音乐方面的造诣反倒成了陪衬，而其本身在古典音乐届所拥有的地位自然也被无情忽视。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仅拿边晓春的“50 元理论”举例。按边晓春的逻辑，手中有 50 元的情况下，应该用 30 元做一个可以盈利养活自己的主营业务，然后拿 10 块钱做一个项目，另外 10 块钱再做另外一个项目。将几个项目加在一起去找来 200 块钱。在此前媒体提起这个理论不一而足的是引用，边晓春事后的反思以证明这一理论的不可行性。甚至有个别媒体不客气的称其是“聪明反被聪明误”。完全忽略了这一理论产生和具体实践的空气、环境与土壤。自然而然的，对于这一理论在今天的互联网企业的资本运作中，的广泛应用也选择了无视。类似于此的现象不一而足，总体来讲在今天人们提起边晓春和其昔日的前导软件，普遍习惯性的将目光聚焦于这家公司“狂飙突进所带来的教训”之上。而在前导软件消逝已经 20 年，在我们对于中国游戏行业的运作模式有了全新的理解之后，这种单一的理解方式显然是缺乏足够的客观与公正的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正是基于这样的原因，在本月的《游戏老兵回忆录》中我们特意邀请到了前导软件昔日的缔造者边晓春先生。通过与其长达一个半小时的沟通，我们对于昔日前导软件从缔造辉煌，到走向结束进行了一次全面的复盘。需要声明的一点是，我们在前导软件消逝将近 20 年后的这次采访并非是想证明什么。我们只是想基于与游戏行业同年龄成长的使命感，把边晓春先生围绕前导软件这家公司成立前后，最初想实现但最终却被忽略的开拓精神与使命感重新昭示。我们并不希望通过这篇文章改变什么，但对于边晓春先生以及昔日前导的单一式理解，在时间过去将近二十年时，或许是应该重新解读的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（因篇幅原因，本文分上下两篇刊出。上文为回忆篇，下文为反思篇）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;很多中国的游戏人认识您是从前导软件开始的，但是按照公开资料显示，您的游戏生涯实际始于前导之前的先锋公司。甚至有人说创立前导已经是您二次创业了，那么首先我想向您询问的是创立前导软件的背景究竟是怎样的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;创立前导软件的初衷与愿望其实绕不过先锋。先锋公司的三号人物林钢是我在下乡的时候结识的朋友。在先锋的时候他让我负责计算机软件的开发，我当时到这个部门的直观感受是项目特别多，从硬件到软件都有。但在这种情况下还真做成了一些东西。比如说我们曾经把自己做的汉字字库卖给了微软，并且邀请到了微软第一任驻中国的办事处主任杨少，刚来参与我们的软件研发。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1991 年的时候我到了这个部门，提出要做基于任天堂平台的游戏软件研发的想法，并邀请了我在钢院的同学兰瑞兴帮助进行了任天堂游戏软件的反汇编，并且弄明白了这套系统的原理与处理器的基本规则。当时我们发现红白机的原理就是通过协处理器硬件生成一个 8X8 的点阵，因此比一般的 6502 效率更高。而由此出发可以推断出红白机全部是 8X8 的点阵结构，所以我们一下就突破了在任天堂的 FC 上做软件的技术门槛。于是就立刻组织了一个团队进行软件翻译，同时作为试水，还做了一个类似于《仓库世家》的推箱子游戏。这个游戏设计完了之后我们就开始进行基于日本游戏的本土化翻译工作，比较著名的就是《吞食天地 2》的中文版，其盗版在南方卖的特别好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-bei-wu-du-de-bian-xiao-chun-zhi-hui-yi-pian/2.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先锋软件当年汉化的《吞食天地 2》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但在这里我们犯了一个原则性的错误。在我们当时的理解中，把软件做完了去和任天堂谈，对方一定会和我们合作。但事实是任天堂当时对于中国市场完全放弃，他的商业模式使得他对于中国的软件厂商根本不放在眼里。但幸好当时这个组还有后手，我们开发了一套基于任天堂平台的学习机系统，并且转让给了小霸王公司。这之后由兰瑞兴带领，这个小组就一直在进行基于这个平台的软件与外设的开发工作，比如说跳舞毯等等。因此基于这层关系来说，最早前导软件在 1994 年和 IDG 谈风险投资的时候，我们的业务方向是学习机领域。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;等于最初前导软件的方向是一家针对对于，学习机的软件开发商而不是 pc 平台的游戏软件发行商？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;对。因为当时我们有一个现成的硬件平台与开发系统，这对于投资人的吸引力非常大。其次当时我们手上还有一本杂志叫《GAME 集中营》（注 1），在先锋公司体制内一直处于相对独立运作的状态。这两个因素再加上当时的市场环境叠加，对于投资人吸引力巨大。因此在 1994 年中我们第一次见到 idg 的，周全的时候直观感受就是拿投资没有太大的困难，当时我记的不仅仅是 IDG，同时还有优联创投也对前导软件进行了跟投。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;注 1：《GAME 集中营》是前导软件投资，经济日报社出版，成立于 1994 年 6 月的一本专注于家用机领域的游戏杂志。试刊五期后曾经休刊，后更名为《电子游戏软件》。从 1994 年 6 月创刊到 2012 年 2 月宣布停刊，该刊共发行 319 期。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;这里我想插一句题外话。我之前和杨南征先生也聊过，他最初针对的领域也是 FC。而您最早针对的也 FC 这个领域，那为什么当时在家用 PC 已经初露萌芽的情况下，你们却要对 FC 这个市场进行业务布局？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;这和当时的市场环境有关。我 1992 年的时候在先锋公司计算机事业部当总经理，公司配给我一台电脑是一万多块钱。这台电脑我可以把他拿回家，但是一万多块钱对于当时一般的家庭来说是一个天文数字。那个时代的 PC 刚刚有硬盘，我们最早在北方工业大学做软件的时候甚至用的都是 5.25 寸的软盘拷贝。而后来家用 PC 普及其实是 90 年代后期的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这样一个市场环境下，当时中国做软件的公司屈指可数，早一点的用友和先锋是做财务软件的，而后来的金山也是做 WPS 字处理软件的。当时的市场环境决定了 PC 机上的用户几乎都是 B TO B 用户。一台电脑一万多块钱，大都是企业买走改善办公自动化的。而个人用户屈指可数，这也导致了在做 PC 上的游戏软件根本没有用户群体。其次就是当时人的心态也有急功近利的因素，不肯做远期投资。我记得我去先锋之后做的很多事都是比较超前的，比如说先锋当时做过汉字的硬件芯片，同时也有曲线轮廓字的文字激光打印机等等。但总的来讲，基于这些原因使得我们的立项更多只能集中在已有的 FC 市场上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;但是这种情况并没有持续多久，很快前导还是直接转型到了 PC 游戏软件的研发中来。并且推出了第一个作品《官渡》，是一个什么样的契机让您做出了这样的选择？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;的确，最初我们曾经想扎根 FC 领域大干一场，而在基于手中拥有优秀的内容的情况下是有想像空间的。但随之而来的问题是在成本控制上，我们最初对于这块的预估不够。南方做游戏卡领域的水很深，我们怎么也做不到当地公司的成本。在这种情况下加之销售旺季很快就度过了，我们在这一块并没有做到之前的预期。项目基本上可以确认失败了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这样一个前提下，我们果断的决定掉转方向，决定开发基于 WIN95 的游戏软件《官渡》。一方面是 PC 游戏领域当时是蓝海。另一方面开发三国游戏也确实是我的兴趣，我在思考许久之后最终做出了这个决定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-bei-wu-du-de-bian-xiao-chun-zhi-hui-yi-pian/3.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《官渡》游戏画面&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;其实就前导最初的规划来说，我感觉是一个挺大的摊子。我们对外看到的是他有自己的门市店，然后旗下还有两本游戏媒体，在然后有研发团队，同时还做代理发行业务。在我看来这是一个非常大的规划了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;这个要从我的理念说起，我从做先锋开始就有一个“50 元理论”。你有 50 块钱应该怎么花呢？正常人的逻辑是先做一个产品，然后拿到市场上赚 10 块钱，然后再拿这 60 块钱去一点一点的往上滚。但我当时认为前导是科技公司不能这么做，所以我的做法是用 30 块钱做一个可以盈利养活自己的主营业务，然后拿 10 块钱做一个项目，另外 10 块钱再做一个项目，把这几个项目加在一起去找来 200 块钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个观念之下我在做前导时会各个方向铺设业务，事实你可以看到当时的布局取得了不同的成绩。比如说《大众软件》是一个成功，但这个成功对我们来讲更像是白捡的。我记的当时刘贫和（注 2）在西直门外的一个酒店里见我，说他希望我们投资，他去找刊号然后做一个针对于电脑软件的杂志。我当时给他的建议是这本杂志前一半做应用软件的内容，后一半做针对于 PC 机的游戏内容。在这种情况下当时前导体系下的另外一本杂志《GAME 集中营》可以专心志致的投入到家用机领域中去。他同意了，然后成功了。《大众软件》当时一本期刊每个月可以出刊 10 万册，这是一个非常漂亮的数字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但说回来这个观念确实帮助我们顺利的拿到了投资，当时我记的 IDG 的熊晓鸽坐在我身边问我要多少钱？我说 60 万就够，他说你要 60 万美元？我说是 60 万人民币，结果他立刻就答应了——今天想起来其实我们当时做软件也好，还是今天做互联网也好，都是在赌，就是预测未来，预测对了，那他的成功就是顺势而为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总的来讲这就是 1994 年我们的状态，这当中还发生了一点小插曲。就是当年夏天微软北京研究院面试我去当负责人，但被我回绝了。一是我放不下团队，二是我当时心里有底。IDG 的投资基本上成了，那我走了团队怎么办？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;注 2：即后来的《大众软件》杂志社常务副社长、晶合董事长刘贫和先生。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;那之后前导成立第一个项目就是《官渡》，这个项目之前我们也了解了一些，得出一个结论是设想与实际的执行力差距过大。那作为当事人，我想问一下您当时您究竟想做一个怎样的游戏？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;当时我的想法实际上是想在三国游戏中给玩家一个双重的体验。我认为当时的三国游戏不够复杂，无论是光荣的游戏，还是任天堂的游戏。都没有把一个国家层面的指挥者和战役层面的指挥者严格的区分开来，具体到细节来说就是战争设计的太简单了。战略层一个兵，一个粮，运输与行军体现的都过于简单。玩家打的好一点，那一年时间就统一三国了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-bei-wu-du-de-bian-xiao-chun-zhi-hui-yi-pian/4.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但历史实际不是这样的，一年多时间从北方走到南方都不够。所以我想做一个同时拥有战略层和战役层的三国游戏出来。首先作为君主你要从国家的角度出发去衡量你手中的兵力，并且去衡量周围敌人的情况。如果你攻其一点投入手中仅有的兵力，那一旦你失败了基本就亡国了，历史上的战争就是这样的。其次玩家还要考虑战争与经济的问题，你要打仗就得征粮，那老百姓吃什么？古代的资源其实是有限的。其次在战役层面，玩家要考虑兵种之间的相克与地型的作用，古代的城墙非常残忍。进不去就是进不去，时间一到没有粮你就得撤军。所以得用计谋，我希望的是在游戏中实际布阵与计谋，结合兵种相克带来丰富的变化。比如说弓箭手不能直接暴露在骑兵面前，否则整只部队都将面临被消灭的危险等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;简单一点来说，我的感觉是您想充分的综合影响战场局势的多种因素，然后叠加使游戏变的更为拟真化？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;可以这么理解。你看光荣的《三国志》系列当时在战役层面的设计过于简单，只要有足够的强弩基本上就赢定了。在比如说用计这件事，《官渡》实际上在战役层面也实现了计谋。但战场上的用计是什么？实质上就是打心理战，曹操进攻博望坡的时候难道就不知道这个地方可能会有埋伏吗？他也会做侦察，而且夏候惇大意了。事实上计谋的成功一定是多个因素综合在一起的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总知，我最初想做的就是突出兵种、地型、粮食、AI 和玩家的长处与短处等等这些因素影响的模拟游戏。但是后来我发现前导当时的实力根本无法实现那么复杂的系统。在这种情况下，我们只能放弃原有的想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;这个听起来给我的感觉是当时有热情，但是确实没想好怎么做游戏？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;其实当时《官渡》的全部设想主要是基于我 1994 年，从福建出差回来对于三国游戏的不满和设想。那段时间我没有太多的项目，于是自己把自己关在家里写东西，除了这个还写了一个《三国志 4》的攻略发在第一期《大众软件》上。但老实说当时确实不懂怎么设计游戏，一切的想法都是基于“如何去突破他、改进他”而来的，但对于可执行性缺乏预估。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;这里有一个问题，作为当时项目的管理者来说，您是从什么时候开始忽然发现这个东西和我想的差距挺大的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;我一直都觉的差距挺大的。但是作为高科技公司来说你不能被技术完全限制住，而是要尝试去突破它。拿游戏来说，我们说画面效果不行，图形不行，战役布置，人工智能都不行，计算机容量也不行。你知道限制你的东西在哪里。然后你要去思考如果把这块突破了能够给我带来什么好处？所以当你看到了技术限制的同期也一定要往前看。这和今天做互联网企业是一样的。我们要在某个方向进行试水，当时在前导的时候这个责任是由我来承担的。从先锋到前导我也一直是这么做的，并且后来我看到的几个方向确实也成了，比如说代理国外的游戏，最早也是我立主的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;先回到《官渡》来说，我听过一种说法是游戏做到后期有一些程序模块被废除了，并由此导致了 AI 的低下？这个说法属实吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;这件事情是这样。《官渡》是在 1995 年的时候立项，时间紧任务急。做到 1996 年的时候我们意外地发现整个软件的数据结构设计错了，对于游戏软件来说这是方向性的错误。他基本意味着这个游戏没法面市了。但是恰恰也是在 1995 年的时候，有两个年轻人分别是刘刚和谢叅以实习的方式加盟了前导。后期在他们二人的努力下使得《官渡》在没有大改的前提下得已以后来的成品状态面市。（注 3）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这之后我记的我把团队拉到了北京西郊的一个宾馆开了两天会。一是调整，二是思考下一个项目《赤壁》怎么做。当时我记的我对刘刚说，这个新的项目由你来主持。不一定要沿袭《官渡》的模式，因为当时事实已经证明这套模型可能是无法实现的。最后他们就以《魔兽争霸 2》为原型开发《赤壁》，由于前期有了《官渡》研发的经验教训，加上他们自己也非常投入，《赤壁》做的也相对比较顺利一些。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;注 3：底层数据结构的错误的发现发生在 1996 年。按照后来的公开资料显示，这件事情对于《官渡》最大的影响即是游戏随后废除了若干程序模块。并间接导致了其中 AI 的低下。但在龙虎豹看来，对于当时拓荒期的国产游戏来说，《官渡》能最终以卖相不错的成品面貌出现，且实现了一部分最初的想法已是成功。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;在《官渡》之后，《赤壁》之前的中间还曾经发生了一件事情。就是前导软件引进了后来大红大紫的《命令与征服》（注 4），并且成为了中国第一个代理正版软件的公司。用今天时髦的话说前导软件也是“研运一体”的发行商，当时您为什么要在市场环境那么恶劣的情况下考虑做国外代理？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;这件事情也是多个方面的考虑。1996 年的盗版环境非常猖獗，我们自己的游戏也卖不动。因此我考虑希望通过建立销售渠道解决这个问题，但销售渠道应该用什么来推动？答案是好的产品。只有优秀的游戏软件才能确保客户跟随你，当时的情况下《官渡》无法承担这个重任。因此我需要一个可以承担这个任务的游戏软件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恰恰在这种情况下，我有一位朋友像我推荐了《命令与征服》，我找来游戏体验之后的确被打动了。接下来的事情就是尝试去把这个产品签下来。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;注 4：《命令与征服》是 WESTWOOD 在 1995 年所推出的一套即时战略游戏。该作同时也是 WESTWOOD 的十周年之作。前导软件在 1996 年末的时候代理了这套产品以及其随后的资料片《隐秘行动》。售价分别为 160 元和 120 元。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;我要是没记错的话前导代理《命令与征服》也是当时 Virgin（注）第一次与中国游戏厂商合作。那这个过程是怎样的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;比较曲折。当时我首先调查到了 Virgin 公司在亚洲区有一个办事处，这个办事处设在日本，只有两个员工专门负责亚洲市场的联络事宜。非常幸运的是其中有一个中国雇员，叫徐瑛。我了解到这个信息之后就立刻写了一封信给她，然后得到答复后去日本东京找她，见面之后直接提出了希望代理《命令与征服》的意愿，并且愿意以直接支付现金的模式去谈代理。徐瑛随后把这个需求提交给了 Virgin 总部，随后就有了《命令与征服》进入国内的事情。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;注 5：即现在的“维京游戏”，当时译为“维真游戏”。是一家成立于英国的游戏发行商，该公司当时在英国游戏业的地位相当于今日的 KING 在英国游戏业的地位。该公司当时拥有 WESTWOOD 公司在全球大部分地位的发行权。前导软件当时代理《命令与征服》以及后来代理包括《凯兰迪亚传奇 3》等 WESTWOOD 的作品均是从这家发行商手中拿到的版权。但从 1998 年 4 月之后 VIRGIN 公司在大陆的合作伙伴更换为新天地，后者发行了包括《银翼杀手》、《沙丘 2000》等在内的 WESTWOOD 其余作品。这种情况一直持续到随后 WESTWOOD 被 EA 公司收购。而文中边晓春提及的前导的销售渠道也曾经组建成功，即为 96 年至 97 年的“三好专卖店”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;这里我多问一句，当时您代理这个游戏花了多少钱？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;5 万美元。这 5 万美元也有一些故事，当时《官渡》在研发过程中我说服了一家日本厂商做《官渡》和《赤壁》的日文版（注 6）。当时这家公司的老板付给了我 5 万美元的定金，我转手就交给徐瑛做为一次性买断中国大陆《命令与征服》代理权的版权金。等于《命令与征服》当时中国的代理费用就是 5 万美元，今天来看这是白菜价了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-bei-wu-du-de-bian-xiao-chun-zhi-hui-yi-pian/5.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前导软件代理的正版《命令与征服》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这件事情直接带动了中国厂商代理国外游戏的热潮。到了 1997 年的时候 INTEL 为了推广新的 CPU 芯片曾经在中国大陆召开了几次会议，并邀请了一些游戏厂商站台。我记的在当时会议期间徐瑛被很多中国的代理商团团围住。但很可惜的是《命令与征服》的热潮在中国没有持续下去。事实上在 1997 年的时候徐瑛曾经飞到北京找过我洽谈，希望继续由前导代理《红色警戒》，但因为众所周知的原因这个游戏我不能做，也没法做。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;注 6：《官渡》曾经在 1996 年时在日本发行，这也是有据可考第一款出口海外的国产游戏。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;《命令与征服》当时在国内确实很火，但是究竟火到什么地步？今天的人可能很难想像？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;卖了几万套吧。具体数字实在记不住了，但是确实是当时中国大陆卖的最好的代理游戏软件。但是后来代理的几个游戏也是大片，包括《凯兰迪亚传奇 3》等等游戏都不错，但是销量远不如《命令与征服》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/you-xi-lao-bing-hui-yi-lu-bei-wu-du-de-bian-xiao-chun-zhi-hui-yi-pian/6.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《凯兰迪亚传奇 3》在国内销量远逊《命令与征服》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上在《命令与征服》火爆的时候我曾经有过一个设想就是在配套的销售渠道中做一个旗舰店。这个旗舰店并不是单纯的销售模式，而是想开成类似于游戏厅的概念。我们摆一排 PC 机进去，让用户可以按时间租机器进行体验，觉得游戏好，再去购买正版软件。这个思路有点像今天的网吧。但是非常可惜管理部门后来没有批准，就没有做，当时我们围绕这块业务把选址、PC 硬件等等配套的工作都已经完成了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q 龙虎豹：&lt;/strong&gt;有些可惜。但是总的来讲，前导软件从 1995 年到 1997 年走的还是比较顺利的。特别是到了 1997 年在《赤壁》出现后，各方面都到了一个巅峰？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 边晓春：&lt;/strong&gt;对，《赤壁》是刘刚他们负责做的项目，游戏做完之后没有多少 BUG，数值设计也比较合理，所以给人的感觉不错。这里还说个八卦，当时我记的 1997 年秋天的时候，韩国有一家公司来找我们，希望前导代理他们新研发的一个同样是模仿《魔兽争霸》的 RTS 游戏。后来我们评估了一圈之后发现这个游戏还不如《赤壁》做的好，就没要，没想到这个公司之后做了《传奇》出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但总的来讲，在《赤壁》发布之后，如你所说前导软件到了一个巅峰。而我在那个时候仍然是坚持自己的 50 元理论，因为我铺的几个点经过事实证明都是正确的。因此到了 1997 年，董事会对我是非常有信心的。当时《大众软件》也已经发展成为了国内游戏杂志的 ，所以甚至有些投资人曾经私下找我聊过购买前导股权的问题。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>前导游戏拓荒路（终章）：《游戏的心》</title><link href="https://starofrainnight.club/chs/qian-dao-you-xi-tuo-huang-lu-zhong-zhang-you-xi-de-xin.html" rel="alternate"></link><updated>2019-05-02T20:16:00+08:00</updated><author><name>starofrainnight</name></author><id>tag:starofrainnight.club,2019-05-02:chs/qian-dao-you-xi-tuo-huang-lu-zhong-zhang-you-xi-de-xin.html</id><summary type="html">&lt;h1&gt;前言&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;《游戏批评》的《前导游戏拓荒路》系列连载已经结束，最后，我们来回味一下前导公司元老之一苗新宇写于前导关闭游戏部门那一年的这篇文章。本转载经苗老爷子本人授权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/32.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《游戏的心》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文/苗新宇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当 6 月 25 日公司宣布全体员工停薪放假的时候，我意识到这家曾经是国内最大的游戏软件公司已经 GAME OVER 了。虽然身在其中早预感公司的经营步履维艰；虽然在选择工作的时候就明白中国的游戏软件之路是坎坷艰难；虽然曾自信能够承受任何打击克服任何困难；但当无可挽回的失败真正来临的时候，那种难过、失落、无助、无奈的感觉还是折磨了我好长时间。前导真的就这么完了吗？在中国做游戏为什么就那么难？这是我这几天一直在问自己的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;萦绕的回忆&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;似乎真的就这么完了。就象没有人愿意相信 TITANIC 会沉一样，而 TITANIC 终于沉了，前导也终于不会作为一家游戏公司继续存在下去了。前导曾经是多么辉煌壮丽啊。它拥有国内最大的游戏软件开发队伍，《官渡》、《赤壁》、《水浒传》每一作产品都获得了巨大的反响。它投资了三本软件杂志，包括国内最早的游戏软件杂志《电子游戏软件》(原名：《GAME 集中营》)和今天号称国内发行量最大的电脑类杂志《大众软件》。它开创了中国大陆对海外游戏软件版权代理的先河，《命令与征服》是中国大陆第一个通过版权代理方式引进的海外游戏软件。它还建立了国内唯一专营电脑游戏的前导软件销售连锁组织……在中国做游戏确实很难。没有“钱”途，这好象是国内每个游戏人的口头禅。虽然我们都有一颗游戏的心，明知前途坎坷也要毅然投入。然而没有“钱”途就无法生存，这就是市场经济的客观规律。看一看吧，97 年出游戏的公司有谁还在。曾是出品量最多的金盘公司的游戏部解散了，著名的“退役中校”改做光盘邮购；喧嚣一时的腾图公司的游戏开发部也取消了；前导好象才是第三个。其它的又怎么样呢？推出《生死之间》的立地公司易名“创意鹰翔”以不到十个人的规模在生死之间苦苦奋斗。金山倒是还好好活着，但游戏也只是他们的副业罢了，我不相信没有 WPS 他们能靠做游戏生存。还有一个尚洋不知近况如何，自违雅教，时窃遐思，莫非尚洋诸君苟活至今，血狮风采依旧如昔？还是别提它们了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在前导公司里面有两种人。一种是在每个单位都可以见到的，普通的，只玩纸牌挖雷，每天准时上下班，努力工作关爱家庭的人。而另一种是把几年十几年对游戏的喜爱和感情化做对游戏事业热爱和激情的人，是把游戏视作自己生命中最重要部分的人，是对游戏艺术有着广博的见识和深刻理解并期望有朝一日能创造出自己的游戏文化的人。我想我属于后者，和普通人不同的是我们都有一颗游戏的心。游戏的心永远年轻、乐观、开朗，我们每天看的、听的、想的、说的都是游戏，我们在为自己的理想工作，我们在做着自己想做的事。所以我们明知自己在从事着家人都不理解的职业也不放弃，明知自己从事的行业可能不赚钱甚至无以为继也不后退，明知自己进行的事业也许只是为后人铺路也不气馁。我们常说游戏是梦，公司是梦的工厂，我们是梦工厂里的造梦人。记得公司的简介里有一句：制作划时代的游戏悲剧、正剧前导人的梦。不错，如今已是梦醒时分，前导上演了中国游戏业的一幕悲剧。又是谁制作了这一悲剧呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是行业性的入不敷出，是外面的世界竞争激烈，还是前导的祸起萧墙？都是又不都是。悲剧是因为一个悲剧中人人都明白，中学生就学习了的最简单的市场规律，需求—供给规律。就是目前中国的游戏软件市场不足以养活这个产业。相比海外的市场中国的游戏市场实在是太小了。97 年全年的正版 PC 游戏软件销量只有 8 千万人民币左右，要养活那么多开发商、代理商、经销商、零售商这根本不可能！而其间利润最低(其实是负的)就是开发，偏偏这又是前导的主业。目前国内市场是情况是，代理一个畅销的海外游戏能挣钱、但谁又能保证它能在国内畅销？开发一个畅销的游戏顶多能不赔钱，这还要加上海外收入和捆绑收入。当然若大家都勒紧裤带只拿市政府规定的最低工资的话，开发一个游戏或许也能挣钱。似乎谁都知道国产游戏在质量和可玩性上不如海外产品，当然这是泛泛而言，若出君之上驷适彼之下驷谁能胜出确也是未知之事。但当所有的游戏都摆在零售商相同的货架上的时候，都在相同的电脑上演示的时候就出现了这样的恶性循环：没有足够的投入就做不出好游戏，现在的水平不够于是现在做不出好游戏，做不出好游戏就没有回报或能吸引外来投入，只有很少的钱就又做不出好游戏……或许我们应该哀叹电脑游戏是那么一种艺术和技术结合的产品，所以没钱自然不能出大作。于是赔了又赔，前导终于倒在了钱字上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又能怪市场吗？说实话虽然靠卖正版为生，但我从来没恨过卖盗版的家伙，更没恨过买盗版的人。虽然也许没有盗版他可能就买了我们的正版。但就象大多数人没私车也一样过活一样，玩不起就干脆不玩了。用不着再告诉大家我们的国家现在所处的“社会主义初级阶段”的生活水平到底是个什么水平。总之没有盗版在今天的中国根本不可能有现在的 VCD 和家用 PC 的普及率，它们只会成为少数人的消费品。所以应该说是现在中国的 P C 软件市场根本还不适合有前导这样如此庞大的以开发为主的游戏软件公司生存，而不可能是要市场去适应我们今天的前导公司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谁不愿意在优雅的购物环境里，选择有着漂亮的包装、非常实用的说明书、完善售后服务的正版软件。但对于已经是省吃简用攒出来台电脑的家庭来说让他买正版简直是痴人说梦，许多中国家庭买了电脑钢琴什么的并不说明他们多有钱。而游戏软件作为娱乐软件它既不可能象实用工具软件一样有公款消费的需要也不会象教育软件一样被望子成龙的家长所青睐。曾收到一个玩家的来信，他说他是个中学生。他很爱玩我们做的游戏，他非常高兴能玩到我们自己做的游戏软件，这是他开始喜欢上游戏就希望的事。但是他抱歉说他买的是盗版，因为他没钱买正版，父母更不会给他买游戏软件，甚至 20 块钱的盗版对于他来说都不是个小数目。可他真的很喜欢玩游戏。他说他长大后有了钱一定买我们的正版游戏。你看了这信，你会怎么想？这就是我们的玩家的游戏的心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没人不想买正版，只是买不起罢了。也许到他长大的时候，买正版游戏在经济上和观念上都已经成为现实，但他恐怕再也买不到前导的正版游戏了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MY HEART WILL GO ON.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前导虽然不再做游戏了，但它为中国游戏业所做的铺垫将永远记在我们心间。制作、代理、销售、媒体，在中国游戏业上前导曾经努力的每个方向都有人在继续，继续我们未成的事业。更重要的我们那颗游戏的心在前导得到了磨练，我们知道将如何再次把我们的爱化做激情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I promise... I will never let go.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;连载…… 终（？）&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>前导游戏拓荒路（七）：《红楼梦·宝玉》</title><link href="https://starofrainnight.club/chs/qian-dao-you-xi-tuo-huang-lu-qi-hong-lou-meng-bao-yu.html" rel="alternate"></link><updated>2019-05-02T20:06:00+08:00</updated><author><name>starofrainnight</name></author><id>tag:starofrainnight.club,2019-05-02:chs/qian-dao-you-xi-tuo-huang-lu-qi-hong-lou-meng-bao-yu.html</id><summary type="html">&lt;h1&gt;前言&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;本文&lt;strong&gt;未经授权&lt;/strong&gt;转载自《电子游戏软件》副刊《游戏批评》2001 年 3 月刊（第七辑）。全文系手抄，除特别注明外，文字和标点符号均未做任何添加或修改。原文基本没有配图，本文所有配图均为我私自制作添加。文中的所有“点评”部分均为边晓春本人所写。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文/边晓春&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;前文介绍了天津前导公司的由来及其游戏作品《格萨尔王》。在北京前导公司，还有一个以天津籍员工为主制作的游戏，取材于大名鼎鼎的《红楼梦》。这部作品取名为《红楼梦·宝玉》的未完成作品，是北京前导公司的第五部也是最后一部游戏作品。所以，分节连载的本文也将在本节结束。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/1-7.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;前导公司后期&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《红楼梦·宝玉》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1997 年，我策划制作《红楼梦》题材的游戏作品，是基于以下几个方面的考虑：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在公司经营层面&lt;/strong&gt;，是将其看作占据四大名著未来市场的一个战略据点。当时前导公司已经完成了《三国》系列中的《官渡》和《赤壁》、《水浒传》系列中的《聚义篇》，正在制作《西游记》系列的《齐天大圣》。在四大名著改编市场的最后一个领域，我们将以《宝玉》切入。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在游戏制作的层面&lt;/strong&gt;，是将其看作设计全新游戏类型的一种尝试。与四大名著其他三篇相比较，《红楼梦》没有战争、没有格斗、没有魔法、没有探险、除了些灯谜外几乎没有什么解谜，很难套用现有的游戏模式加以改编。有些海外厂商将其改编为养成类游戏，带有浓厚的“美少女”色彩，远离原著之精髓，则是我不愿效仿的。我认为《红楼梦》的精髓是，年轻人的内心情感和大家族的人际关系，其游戏改编作品必须在设计模式上有重大创新，才可能表现原著的精髓。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;公司当时的财力能够支撑一个小组的前期设计工作。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我对《红楼梦》的深深喜爱。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;《红楼梦·宝玉》设计小组于 97 年夏秋之交成立，只有两位女士：吕善（CaesarZX 注：见附注）和籍纯。吕善是公司年龄最大的程序员，自学成才，成果累累；籍纯来自天津的一家大型外企，放下优厚的薪酬和温馨的小家庭来北京闯天下，就是为了设计《红楼梦》。多才多艺的美术师朱岩是 98 年 2 月加入的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在此期间，我们还与权威的红学研究机构建立了正式合作关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个三人设计小组的工作一直十分努力。到了 98 年 7 月，前导公司的开发团队解散，他们的工作也就中断了。十分可惜！&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;点评 17：制作四大名著题材的游戏作品，是贯穿前导公司开发工作的一条主线，也是我的梦想之一。虽然，人们从公司经营的角度对此提出了若干质疑，但大家都承认，四大名著以其巨大而长久的艺术魅力和市场号召力，必将是交互艺术发展长河中永恒的主题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;由于知识产权方面的原因，我们不能公开《红楼梦·宝玉》的设计文件。但我想借此机会，从游戏设计理论的角度，给出与《红楼梦》游戏设计相关的若干想法，谨供参考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其一，情感类游戏的市场潜力。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;情感类游戏的主要客户群是女士。市场潜力巨大。如果，能使女士们像现在看电视连续剧那样牵肠挂肚于各类情感游戏，交互艺术的市场发展就应该算是进入成熟期了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在取材于情感题材的各类艺术作品中，不乏流芳百世的打走。在这些作品中，是否有共同点？有哪些规律可循？对此，应该有可供援引的艺术理论研究成果。但我想，其中有至少两个基本要素：栩栩如生的人物、感人肺腑的情节。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基于这两个要素，我们就可以分析交互艺术对情感类题材的表现能力了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里，我们将讨论限制在游戏设计的单一范畴内，不涉及美术、动画、音乐等表现手段，虽然对于完整哦游戏作品来说，这些手段不可或缺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其二，时间驱动的情感类游戏。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓时间驱动，是指游戏进程由仿真时钟推进。回合制游戏的仿真时钟由游戏者控制，实时制游戏的仿真时钟由计算机控制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;养成类游戏是时间驱动的。在众多养成类作品中，情感内容表现得比较好的，我认为当属《心跳回忆》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/30.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此类游戏的典型特点是，用“属性模型”描述人物的性格特征。属性模型，可以是简单的一组数值，也可以是一组与某些因素相关的静态函数，还可以是一组动态差分方程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏设计者在这方面的任务大致有两类。一类是设计出属性模型，将人物的属性变化与游戏进程的联系确定下来。另一种是设计出一套基于属性的人物表现，使得在游戏进程中，面对同一事件，不同人物能够做出具有不同性格特点的反应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在早期的时间驱动的仿真类游戏中，属性模型比较简单，且大都是对游戏者开放的，如某位武将的武力属性。近年来，在一些设计得较好的情感类游戏中，设计者隐藏了一些人物属性，让游戏者自己琢磨，为游戏中的主要人物增加了些许神秘感，而这种神秘感又与实际生活中对异性恋人的神秘感暗盒，从而吸引了大量年轻玩家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在时间驱动的游戏中，设计者经常插入大量事件，为相对平淡的游戏进程增加了许多乐趣、为表现人物性格增加了许多手段、也为游戏者增加了许多机会以改变与游戏中主要人物的关系。然而，这些事件大都是孤立的，与其他事件并不存在直接的呼应关系，因此，很难用这些事件描述一个具有连续内容的故事或情节。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;长于表现人物性格而短语表现复杂情节，是时间驱动的情感类游戏的主要特征。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其三，事件驱动的情感类游戏。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓事件驱动，是指游戏进程由事件序列推进。典型的 RPG、AVG 游戏，都是事件驱动。事件序列，依其序列结构，可分为单线索、多线索等类型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;RPG 的长处在于叙述情节。一部《仙剑奇侠传》，稳居各类排行榜多年，吸引了整整一代游戏玩家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此类游戏的典型特点是：用事件序列描述一个完整的故事，引到游戏者自己循着设计者事先安排的途径，亲身经历故事的全过程。如果故事很好，或情节感人或历程艰险，就会给游戏带来很大的心灵震撼，并因此感到满足。但是，正如很少人回去看第二遍电影那样，玩第二遍单线索 RPG 的人也不多。于是，设计者们就设计出多线索游戏，安排多种游戏结局，使得事件序列表现复杂故事的能力越来越强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，由于此类游戏中的事件序列是设计者事先安排好的，所以主要人物的性格变化也就随之被安排好、变化空间很小、人物性格的丰富感和神秘感也就减弱了许多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;长于表现复杂情节而短于表现人物性格，是事件驱动的情感类游戏的主要特征。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其四，是否需要混合驱动？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓混合驱动，是指时间与事件驱动并存。从仿真技术的角度看，混合驱动并不困难，十多年以前就有了多种方案。但问题在于，从游戏设计的角度看，是否需要混合驱动？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果，在时间驱动的游戏中加入事件序列，以描述比较复杂的情节；或者，在事件驱动的游戏中加入属性模型，以描述比较复杂的人物性格，都可以突破单一游戏类型的局限性。如果就事论事，讨论某个具体游戏的设计方案，这种思路似乎可行，看不到可能会遇到的大的技术瓶颈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，如果开发一个比较通用的游戏引擎，似乎就应该在更深的技术层次上考虑混合驱动的必要了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其五，事件驱动游戏在多人参与条件下的设计难点。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在网络条件下，当多为游戏者可以同时在一个游戏中担任不同角色时，游戏设计就进入了全新的境界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时间驱动的游戏很快推出了自己的网络版本。因为，此类游戏本来就是为游戏者“搭台”、由游戏者“唱戏”；到了网络环境中，不过就是唱戏的人多了些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在事件驱动的游戏中，AVG 也比较好办。因为，此类游戏本来是一个游戏者扮演的主角“单打独斗”、与 NPC 打；到了网络环境，不过就是多个游戏扮演的角色之间互相打就是了。此类游戏，本来就没有太多的情节，到了网络环境，所幸就把复杂故事一概略去就是了，只需在各场景之间安排些故事性的串场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而对于以情节见长的 RPG，就不太好办了。过去仅有一位游戏者扮演的角色，比较容易安排故事的进展。但现在有多位游戏者扮演角色了，互相之间的配合就不太容易：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一类困难发生在情节推进上&lt;/strong&gt;。本来安排角色甲在酒馆遇见角色乙，但扮演角色乙的游戏者偏巧在此时指挥该角色离开了酒馆，故事如何继续？&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;另一类困难发生在对话质量上&lt;/strong&gt;。本来游戏者与 NPC 的对话都是安排好的，虽有刻板之嫌，还不至于太离谱。但是，如果两位游戏者扮演的角色通过网络对话，就真保不准哪位说出什么话来。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;网络环境中的情节描述技术，是目前情感类游戏在网络时代寻求突破的瓶颈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其六，《红楼梦》游戏近期应达到的境界。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面说了这么多，当然都是为了《红楼梦》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《红楼梦》游戏的理想境界，离不开完善的自然语言理解技术和细腻复杂的人类情感建模技术。在此基础上，才可以实现由游戏者扮演的宝玉与计算机模拟的黛玉之间的真诚对话，才可能有理想的《红楼梦》游戏。我想，这或许是 20 年以后的事情。在此，先不说梦话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在近期，一部成功的《红楼梦》游戏应该做到以下几点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;一套能够反映主要人物性格的属性模型；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一套能够包容大量故事、多种结局的事件序列；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;典雅而绝美的人物造型及其动画；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;简洁而富于表现的操作界面；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;即使不能实现网络版的全集，也应先试验网络版的片段。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;《前导游戏拓荒路》到此结束了。我衷心感谢给我这个机会的编者、耐心地读过此文的读者、当然还有前导公司的所有拓荒者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的拓荒路，还没有结束！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— 全文完 —&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CaesarZX 附注：前文中前导公司负责设计《红楼梦·宝玉》的两位女士中，那位“年龄最大”的程序员名字叫吕善。我搜索了她的情况，发现她于 2012 年因肺癌逝世。我认为，在这里与前导公司一起纪念，是非常合适和得体的。下面是吕善的女儿为自己母亲写的纪念文：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/31.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;纪念慈母吕善&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的妈妈生于 1949 年 8 月 10 日，卒于 2012 年 1 月 27 日，享年 62 岁。妈妈单名一个“善”字。我觉得，没有什么字比这个名字更适合她了。妈妈性格内向，不太善于与人交往，但她对这个世界，对自己的家人，永远充满爱意。妈妈这一生遭受了不少挫折与磨难，但她自始至终，没有自怨自艾，没有怨天尤人，而是不屈不挠地努力克服逆境，与命运抗争。同时，她对生活满怀热情，对他人充满关怀，一辈子克勤克俭，从不考虑个人的享受，或得到什么回报。在病魔让她忍受着常人不能想象的痛苦时，她想到的也不是自己的不幸，而是担心拖累大家。妈妈不讲究打扮，也极少化妆。她的美是发自内心的。在我的心目中，她永远是最美丽，善良的妈妈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在时代迅速的转变中，与新中国同龄的妈妈经历了不少坎坷。她头脑聪颖，在去世前不久还把所有人的电话号码记得清清楚楚，让我自愧不如。上中学时，妈妈的数学常是满分。但是，上山下乡的运动，让她错失了原本理所当然的大学教育。78 年恢复高考时，因为生养我，再一次与大学错之交臂。在经济改革的大潮中，她又与爸爸双双下岗。但是，妈妈没有就此气馁。她积极地攻读业大，并开始涉足当时刚刚兴起的计算机行业，终于在人到中年时拿下了软件程序员的资格认证，为再就业开辟了新路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;妈妈工作认真，一丝不苟，对这个家更是尽心尽力，为我带来了最温暖，最无私的母爱。小的时候，我的大部分衣服，都是妈妈精心设计，亲自缝制的。我一直都为有一个如此心灵手巧的妈妈自豪。妈妈将我送入景山学校，教我学钢琴，为我的人生奠定了良好的基础。家里发生了什么烦恼，也从不对我说，只让我安心读书。后来，我决定到海外求学，妈妈和爸爸虽然心里万分不舍，但还是无条件地，尽全力地支持我的选择。我一去十余载，不能承欢膝下，尽做女儿的义务，心里一直十分愧疚。但是，妈妈和爸爸对我没有一丝的埋怨。我不在身边的这段时间里，妈妈积极地为自己的生活寻找乐趣，在老琴童的大家庭里组织活动，热情助人，尽心尽力地为大家制作光盘，保留下琴友们宝贵的回忆。在《春之声》联欢会的录像中我看到，虽然略带羞涩，妈妈认真地为大家主持，并为演奏的曲目配上了精美的图像背景，还在联欢会后与大家翩翩起舞。那是我第一次看到妈妈跳舞。虽然有些紧张，但妈妈跳得很开心，和琴友们一起用舞步迎接春天的到来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008 年的夏天，妈妈与爸爸远渡重洋，照顾我坐月子，照料小外孙。妈妈和爸爸平时在家吃饭都非常随意，但在美国的时候，妈妈每天都要精心烹制四菜一汤。楼上的老太太来串门时，说从那饭菜的香气里能感到她对我们的爱。因为怕我太过辛苦，妈妈还承担起了晚上为刚出生的小外孙喂奶瓶的责任，每三小时起来一次。在辛勤操劳的这段时间里，妈妈已经感到了明显的颈椎痛，但没有引起我的重视。现在想想，真是心痛，惭愧之极！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2010 年 5 月底，当我带着小外孙来探视他的姥姥，姥爷时，妈妈的手臂忽然痛得抬不起来了，原来癌魔已在不知不觉间将她颈椎的第四节蛀空！得知自己罹患肺癌后，妈妈并没有丧失生活的勇气，而是积极地治疗，用顽强的意志经历了一轮又一轮化疗，放疗，手术，同时默默地忍受自己的病痛，尽量不让我们为她担心。在妈妈患病期间，有很长一段时间我都不能陪在她的身边，但她还是一切为我，为我们的小家庭着想，让我带好小外孙，做好自己的工作，不要把她的病放在心上。万幸的是，我终于找到了机会，陪伴她度过了人生的最后几个月。虽然，我做的远远不够，也算是弥补了一丝遗憾。疾病的折磨，并没有磨灭妈妈对生活的热情。只要还有一丝力气，她都会坚持走路锻炼，用颤抖的手为自己倒一杯水，在钢琴上弹几个音符。她还在认真地学习英语。我想，她内心里，一定强烈期盼着自己能好起来，与女儿，外孙安度晚年。但是，我们渴望的奇迹最终没有降临，癌魔无情地占满了妈妈的双肺，夺走了她原本旺盛的生命。我们都盼望好人一生平安，但是，有时候最善良的人却偏偏要承受最残酷的命运。我们所能做的，是永远记住她的好，记住她拥有过的每一个精彩的，温暖的瞬间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;妈妈虽然经历了巨大的痛苦，但因为她那颗善良的心，她走的时候，没有任何抱怨和悔恨。她是带着对一直以来精心照顾她，与她相依为命的爸爸的爱和感激，带着对全心全意关爱她的姐姐，姐夫，和亲人挚友的感激，带着对我的骄傲走的。她走的时候很平静，就好象睡着了一样。妈妈这一年多来，太苦，太累了。她默默地承受了那么多，现在终于可以好好休息了。我相信，妈妈会在天堂，用她慈祥，腼腆的笑容，继续守望着我，守望着我们大家。亲爱的妈妈，你一路走好，我们永远想念您！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary></entry><entry><title>前导游戏拓荒路（六）：《格萨尔王》</title><link href="https://starofrainnight.club/chs/qian-dao-you-xi-tuo-huang-lu-liu-ge-sa-er-wang.html" rel="alternate"></link><updated>2019-05-02T19:58:00+08:00</updated><author><name>starofrainnight</name></author><id>tag:starofrainnight.club,2019-05-02:chs/qian-dao-you-xi-tuo-huang-lu-liu-ge-sa-er-wang.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;(本文转载自 知乎 &lt;a href="https://www.zhihu.com/people/caesarzx"&gt;CaesarZX&lt;/a&gt; 的文章，该文绝大部分内容均来源于《电子游戏软件》，发表于 2001 年 2 月，部分新增附注由 CaesarZX 添加)&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;前言&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;本文&lt;strong&gt;未经授权&lt;/strong&gt;转载自《电子游戏软件》副刊《游戏批评》2001 年 2 月刊（第六辑）。全文系手抄，除特别注明外，文字和标点符号均未做任何添加或修改。原文基本没有配图，本文所有配图均为我私自制作添加。文中的所有“点评”部分均为边晓春本人所写。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文/边晓春&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;前文介绍了前导公司的第四个游戏作品《西游记·齐天大圣》。前导公司的前四个游戏作品都是由设在北京的公司本部的工作室制作的，而第五个作品《格萨尔王》则是由天津前导公司制作的。本文就从天津前导公司的成立开始。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/1-6.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;前导公司后期&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《格萨尔王》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1996 年秋冬之交，在日本某大游戏软件公司的天津分公司发生了一起著名事件，若干中国年轻员工拒绝制作日本军国主义内容的游戏图像并从该公司辞职。这一事件见诸报章以后，我就有了与他们合作的想法。为此，他们对下一步工作还有成熟的想法，但大家都表示，希望找到机会，共同成就一番事业。我向他们表示，争取找到一笔投资，策划成立天津前导公司，与他们共同创业。然而，以签到公司当时的实力，是无力在天津开设新公司的。而且，即使有了资金，也没什么现成的商务计划、不知该做些什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/27.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了 96 年 11 月，出现了两个方面的转机。&lt;strong&gt;一个机会&lt;/strong&gt;是：天津市政府很关心他们的处境，市科委出面与正在积极寻求与天津市合作的 IDG 公司（北京前导公司的股东）协商，共同投资，为他们设立一个新公司。&lt;strong&gt;另一个机会&lt;/strong&gt;是：我们偶然得到了一本由儿童文学家何群英女士根据藏族大型史诗《格萨尔王》编著的同名小说，且得知她非常希望由中国大陆的游戏软件公司将其开发为游戏产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《格萨尔王》是一部古老的藏族史诗，由藏族艺人代代传唱，据说总长度逾千万字，是世界上最长的古典史诗。《格萨尔王》记述了英雄格萨尔的辉煌一生，故事惊险曲折、人物生动鲜明。从计算机游戏的角度看，这是一部 RPG 的绝佳素材。我按照游戏软件制作公司的模式写了新公司的《商务计划书》，交给天津市科技风险投资公司，很快得到批准；又到天津与这些年轻人商谈了几次，大家一拍即合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/28.png" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1997 年年初，一家新公司，天津前导软件有限公司，正式成立了。我主要负责公司的市场运作，由韩国立负责公司的日常工作。同前导公司的前几部作品一样，我主要是在设计阶段的初期做了些铺垫工作：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;组建了一个由北京前导公司和天津前导公司共同组成的制作小组，林强为组长，游戏设计为程翔（前期）和金增辉（后期），主程序员为王宁，主美术师为韩国立；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;聘请何群英女士和一位著名藏族学者为艺术顾问、一位著名藏族画家和汉族画家为美术顾问；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;安排主创人员进藏考察。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;点评 14：现在看来，当时将一个制作组安排在两地，是不妥的。游戏软件的制作过程很难规范，制作人员之间的密切交流是必不可少的。交流不畅的结果就是降低效率。当时，考虑到公司处在初创期，天津公司的员工虽然都是美术方面的行家，但缺乏游戏设计和程序设计的能力。故未在游戏设计方面提出创新的要求，只要求按照普通 RPG 的模式设计游戏。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;故事线索的结构也不很复杂，但在设计方面还是有一些亮点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;藏族风格。游戏题材取自藏族史诗，就决定了它的风格不同于一般的同类游戏。西藏总给人以一种神秘感，不论是景观还是文化。游戏者将随着主角和他的同伴们走遍藏地的南北，去领略藏族地区特有的自然风光、人文景观和风土人情。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多重结局。游戏中会出现一些分支情节，需要游戏者选择。不同的选择，会出现不同的情节，有的会遇到不同的同伴，有的会学到新的本领，有的会影响到故事的发展。游戏共有四种可能的结局，五种可能的同伴。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;战斗系统中的召唤神。当任务的等级达到一定程度时，便可以在战斗中唤出召唤神来帮助战斗。召唤神是不受游戏者控制的，每种召唤神都有特定的技能，参与战斗的时间也有长有短。随着人物等级的上升，会有三种以上的召唤神出现。战斗中召唤神的出现并不是随心所欲的，是不可预测的，这就增加了战斗的趣味性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;战斗系统中的必杀技。战斗中，当我方队员受攻击时，怒气值便会上升，当怒气槽涨满时，便可使出必杀技。不同人物的必杀技效果不同，有的以攻击敌人为主，有的可恢复生命力；主人公格萨尔的必杀技随着所装备武器不同而改变。各人的必杀技会随着人物的等级而提升威力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在内容上。节选了史诗格萨尔诞生到赛马称王、魔岭大战，至征服霍尔国这一部分。这是史诗的精华所在。希望能够在广阔的背景下，以恢弘的气势，高度的艺术技巧，反映古代藏族人民的宗教信仰、风俗习惯和道德观念，表现出鲜明的民族风格和地方特色。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在美术设计上。才用重彩油画的写实风格，配以多重背景横向卷轴的画面移动方式，场景辽阔、气势非凡，展现出深邃神秘的藏地风光。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;在设计阶段，天津前导公司的其他人员到北京参与了《水浒传之聚义篇》的美术制作。1997 年年中，《格萨尔王》开始制作。原计划到年底完成。但实际上，直到 98 年 5 月，才基本完成制作。在制作后期，北京前导公司还投入了相当数量的人力支持。导致制作拖期的原因很多，其中，管理偏软是重要原因之一。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;点评 15：管理偏软，在前导公司的各工作室中普遍存在，只是个别工作室略好。前文中已有比较详细的分析，这里就不再赘述了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;从 98 年 5 月开始，北京前导公司已经陷入财务危机，面临解体边缘。我已经无暇顾及《格萨尔王》的市场销售。特别遗憾的是，当北京前导公司的危机信息传至天津以后，天津前导公司的股东之一采取了比较激烈的应对措施，引发了公司员工的消极对抗，从而使天津前导公司的实际运作很快陷于瘫痪。这个已经基本完成制作的产品，胎死腹中！&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;点评 16：现在回过头来看天津前导公司的悲剧，主要问题还在于我的经营理念。由于天津前导公司在开始成立时人员结构不整齐，我就将其定位为北京前导的一个软件制作工作室，没有着力为其培养独立的市场能力。此其一。其二，在资金运作上，我将两个公司完全捆绑在一起，当北京前导公司出现危机时，天津前导公司已经没有回旋余地了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;正是：“覆巢之下，焉有完卵？！”还记得我们的主创人员在入藏考察时，途中遭遇过两次很大的危险，都奇迹般地转危为安。当地人说，是格萨尔王在冥冥之中庇护着我们。是啊，想想《格萨尔王》经过漫漫的历史长途传唱至今，我们今天遭遇的这一点挫折又能算什么呢？当我们、或者我们的后来者，用计算机交互艺术再现《格萨尔王》的辉煌之时，应该能够一次告慰那些艺术前辈们的在天之灵了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/29.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>前导游戏拓荒路（五）：《西游记·齐天大圣》</title><link href="https://starofrainnight.club/chs/qian-dao-you-xi-tuo-huang-lu-wu-xi-you-ji-qi-tian-da-sheng.html" rel="alternate"></link><updated>2019-05-02T19:46:00+08:00</updated><author><name>starofrainnight</name></author><id>tag:starofrainnight.club,2019-05-02:chs/qian-dao-you-xi-tuo-huang-lu-wu-xi-you-ji-qi-tian-da-sheng.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;(本文转载自 知乎 &lt;a href="https://www.zhihu.com/people/caesarzx"&gt;CaesarZX&lt;/a&gt; 的文章，该文绝大部分内容均来源于《电子游戏软件》，发表于 2001 年 1 月，部分新增附注由 CaesarZX 添加)&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;前言&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;本文&lt;strong&gt;未经授权&lt;/strong&gt;转载自《电子游戏软件》副刊《游戏批评》2001 年 1 月刊（第五辑）。全文系手抄，除特别注明外，未做任何修改。原文基本没有配图，本文所有配图均为我私自制作添加。文中的所有“点评”部分均为边晓春本人所写。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文/边晓春&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;前文围绕前导公司的第三个游戏作品《水浒传之聚义篇》犯了当时在软件开发的管理工作中存在的一些问题。但此类问题在前导公司的另一个工作室却并不严重。这个工作室制作的是《西游记·齐天大圣》。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/1-5.png" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;前导公司后期&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《西游记》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;制作《西游记》题材的策划工作始于 1996 年秋。当时，有一家南方公司投入巨资制作三维动画电影《大闹天宫》，曾一度有意投资制作游戏软件作为配套产品。他们找到我，谈了一段时间，突然中断了，据说是财务方面的问题 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我考虑制作《西游记》题材的游戏软件，有三个基本点：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;首先，该产品应着眼于世界市场。因为，在中国古典文学的众多题材中，《西游记》是传播最广、知名度最高的；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;其次，应该用三维技术表现孙悟空“上天、入地、下海”的神奇活动；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;再次，漫长的西天取经过程是典型的 RPG 题材。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;以前导公司在 96 年的实力，完全没有可能制作《西游记》这样的大题材。除了资金实力以外，还有技术实力的巨大差距：我们当时对三维技术知之甚少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了 97 年 2 月，一家台资软件公司遇到了严重的经营困难。朋友介绍该公司的几位骨干来找我，强烈希望继续制作游戏。我当时请他们考虑《西游记》的策划方案。因为我感觉到机会将要出现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1997 年的上半年是中国游戏软件市场的黄金岁月。我们在 96 年年底引进的《命令与征服》获得了出乎意料的成功，其后续作品也是供不应求。为了抓住中国的大好机会我们调整了公司结构，设立了市场部和出版部，从股东那里筹措到市场发展资金，加快了产品引进的节奏，一切都在顺利进行。 如果按照这样的势头发展下去，前导公司的资金实力将大大提高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;97 年 4 月，某国外大公司约请国内家用软件开发商在海南开会，希望大家积极发展各类家用软件，其中，特别鼓励开发中国特色的、能够表现该公司新一代硬件能力的、有三维动画表现力的游戏软件。其间，我向该公司试探：如果我们开发有三维格斗场面的《西游记》题材的游戏软件，能否给一些财力支持？很快，在 5 月的一次会议上，该公司就给出了积极响应。我们是该公司在中国大陆第一批支持的少数软件公司之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/21.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;市场方面和财务方面的两个积极因素刺激了我的野心。从 2 月份开始的《西游记》的策划工作加快了步伐。我们请尹龙担任游戏设计兼项目负责人，请田越担任主程序员，请张莱担任主美术师，还请来一位大学教师担任三维技术指导。很快，一份游戏设计的初步策划就拿了出来。要点如下：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;《西游记》定位为系列游戏产品&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;其中第一部作品为《西游记·齐天大圣》，游戏开始于石猴出世，止于孙悟空打败巨灵神被封为齐天大圣。第二部作品为《西游记·大闹天宫》，故事起源于悟空大闹蟠桃园，止于被压五行山下，以全三维空中格斗表现大闹天宫的精彩场面。从第三部作品开始，表现西天取经的漫长过程。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;《齐天大圣》的情节推进方式有两种&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;单人 RPG 模式，情节线索基本依照原著；多人 RPG 模式，支持多人网络游戏。两种方式在游戏开始时选择。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;《齐天大圣》的战斗控制模式也有两种&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;手动控制主角，类似于《Diablo》，可以比较容易地操作主角的行动；半自动控制群体，类似于《WarCraft》，可以同时指挥多个角色或由小猴组成的部队。两种模式随时切换。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;《齐天大圣》的关底设定&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;最终关底是孙悟空与巨灵神的对战，采用的是三维空中格斗。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;《齐天大圣》采用 640*480 分辨率、24 位真彩色&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;采用所谓 2.5 维技术，即，先设计全部角色的三维造型，在用三维造型的投影生成二维动画。场景采用俯视 45 度视角画面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《齐天大圣》设计了金、木、水、火、土五系魔法，且魔法间存在相生相克的关系：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;土（克）水（克）火（克）金（克）木（克）土&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;土（生）金（生）水（生）木（生）火（生）土&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/22.png" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由此，设置了物种不同特点的孙悟空，供玩家在游戏初期选择；每系魔法各有 5 级，对于相克的魔法，最多可以学到第三级；对于相生的魔法可以学到第四级，对于本身的魔法可以学到第五级。例如，水系主角可以学得第五级水系魔法、第四级金系及木系魔法、第三级土系和火系魔法；攻击类魔法的攻击效果与相克有关，例如水系魔法攻击火系角色的效果特别好；补充类魔法的补充效果与相生关系有关，例如水系魔法补充金系角色的效果特别差。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在上述设计方案中，有两方面的考虑：一是：不敢在三维技术方面走得太远，只安排了关底的三维格斗。这样安排，既能锻炼队伍的三维制作能力，又能满足海外硬件公司的要求。二是：在游戏设计方面尽量学习海外成功产品的模式，如《Diablo》。但又尽量表现中国文化的特点，如五系魔法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;97 年夏季，《齐天大圣》开始制作，小伙子们将自己的工作室命名为“玻璃瞳孔”。尹龙负责工作室的工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/23.png" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《齐天大圣》的二维部分进展顺利，尤其是美术工作管理得很好，质量有专人把关，进度控制能细致到天。仅就管理水平而论，该工作室是前导公司各个工作室中最好的，二十多人的工作安排得井井有条。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三维部分进展得却很慢。技术方面，从最基本的三维算法开始；美术造型方面，平面设计出身的美术师们似乎总也找不到三维造型的感觉。直到 97 年年底，我们把刘刚从瞬间工作室调过来，才总算有了起色。但是，前文提到的海外硬件公司对我们的中间作品很不满意。这也难怪，他们一直在与世界顶级的三维高手们合作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其间，市场方面也发生了很大的变化。97 年暑假前，大量海外游戏产品涌进国内，几乎在一夜之间，市场就从卖方市场变成了买方市场。前导公司后来引进的几个产品的销售情况都不好，就连被寄予厚望的《赤壁》也未能达到预计的销售数量。到了 98 年年初，本来应该在春节前到来的销售旺季基本没有出现，《水浒传之聚义篇》的制作拖期是我们错过了最好的销售机会。在 98 年年初，我们感觉到了巨大的资金压力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/24.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这样糟糕的市场形势下，很难指望《齐天大圣》在国内零售市场有很好的表现了。我们把唯一的希望寄托在海外市场，或者说，寄托在我们的海外合作伙伴身上。98 年 4 月，有消息传来：如果《齐天大圣》三维部分的制作质量能够达到海外若干硬件厂商的要求，有可能接到多达数十万套的捆绑销售订单。为此，小伙子们连续加班，“五一”期间没有休息，改进后的作品基本达到了合作伙伴的要求。然而，到五月下旬，不仅没有任何来自海外的捆绑销售订单，就练合作伙伴应该支付的制作费也没有兑现。到了 98 年 6 月，但公司的资金流出现危机时，整个制作队伍面临解体，《齐天大圣》的市场表现也就可想而知了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在前导公司制作完成的几个作品中，《齐天大圣》是技术难度最大的、工作量最大的，也是亏损最大的、管理层争议最大的。记得在 97 年夏天，我曾经与一位公司董事为此事发生过激烈争论。如果当时听从这位董事的反对意见，断然取消这个项目，前导公司后来的资金流一定不会如此紧张，甚至不会出现后来公司解体的悲剧局面。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;点评 13：现在看来，在 97 年，前导公司还不具备制作《齐天大圣》的技术实力和经济实力。勉强上马的结果是，既拖垮了公司，产品本身也留下了许多缺憾。当然，也并不是完全没有希望。如果后来那数十万套捆绑销售订单拿到了呢？大概只差了一口气。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/25.png" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《齐天大圣》对于中国游戏软件的发展是有贡献的。这是国内第一部 ARPG 类型的作品、第一部包含三维格斗的作品。后来尚洋公司的《烈火文明》就承袭了《齐天大圣》的若干技术成果。这些作品，至少使得我们国内的游戏制作技术也还能跟随国际上三维游戏技术的大潮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论如何，前导公司未能继续按照当初的宏大设想继续制作《西游记·大闹天宫》和其他后续作品，只能把希望留给后来者了。这里，我想用当初我们在一份报告中的话作为本段的结尾，以鼓励那些立志用就计算机交互手段表现《西游记》之伟大风采的后来者们：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/26.png" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>前导游戏拓荒路（四）：《水浒传之聚义篇》</title><link href="https://starofrainnight.club/chs/qian-dao-you-xi-tuo-huang-lu-si-shui-hu-chuan-zhi-ju-yi-pian.html" rel="alternate"></link><updated>2019-05-02T19:34:00+08:00</updated><author><name>starofrainnight</name></author><id>tag:starofrainnight.club,2019-05-02:chs/qian-dao-you-xi-tuo-huang-lu-si-shui-hu-chuan-zhi-ju-yi-pian.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;(本文转载自 知乎 &lt;a href="https://www.zhihu.com/people/caesarzx"&gt;CaesarZX&lt;/a&gt; 的文章，该文绝大部分内容均来源于《电子游戏软件》，发表于 2000 年 12 月，部分新增附注由 CaesarZX 添加)&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;前言&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;本文&lt;strong&gt;未经授权&lt;/strong&gt;转载自《电子游戏软件》副刊《游戏批评》2000 年 12 月刊（第四辑）。全文系手抄，除特别注明外，未做任何修改。原文基本没有配图，本文所有配图均为我私自添加。文中的所有“点评”部分均为边晓春本人所写。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文/边晓春&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;前文围绕前导公司的第二个游戏作品《赤壁》介绍了当时的一些想法。《赤壁》开始制作的时间是 1996 年 7 月。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/1-4.png" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;前导公司中期&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《水浒传之聚义篇》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将中国古典文学的四大名著制作成游戏，是我的梦想之一。前导公司成立后，我一直在作相应准备。但限于实力，只能从条件相对成熟的《三国》系列开始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1996 年初夏，在《官渡》即将完成制作时，我们开始着手为制作《水浒》做准备。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最容易解决的问题是主创人选：谢深（shen4。由于字库限制，我们无法正确输入这个人名，故以“深”代替。）担任主程序员，金增辉担任游戏设计。在《官渡》的制作中，谢深（shen4）与刘刚一起立了大功。两人都愿意作为主程序员承担新节目制作，心气很高。《赤壁》由刘刚负责，谢深（shen4）正好制作《水浒》。早在先锋公司时期，金增辉就表现出在游戏设计方面的能力。前导公司成立以后，他一直在门市做销售，接触到很多游戏软件，更加了解市场需要，希望能在新节目制作中一显身手。最不容易解决的问题是资金，当时没有能力同时支撑两个制作组。解决问题的思路是：面向海外市场，希望能与官渡一样，在开始制作之前就得到来自海外的资金支持。而要做到这一点，就要靠足够新颖的设计立意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;立意之一：&lt;/strong&gt;是借助同名电视连续剧的市场效应。当时，我们已经通过制作《官渡》与中央电视台建立了良好的关系，且已得知大型连续剧《水浒传》将在 97 年年初开拍。如果能在我们游戏作品中使用居中人物的形象和格斗画面，且与电视剧同时推向市场，将有力地支持该作品的销售。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;立意之二：&lt;/strong&gt;是比较新颖的游戏设计。当时以水浒为题材的游戏尚不多见。在中国大陆仅流传过一部 8 位游戏机上的日文 SLG 水浒游戏。从游戏设计的角度究其原因，主要有三点：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;水浒的丰富多彩的故事，应该用 RPG 或 AVG 表现；但人物众多、每个人物的故事相对较短、故事线索复杂、战争场面宏大，远非现有的 RPG 或 AVG 所能包含。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在水浒的中国后期，战争较多，应该用 SLG 表现；但单纯的 SLG 又不能充分表现水浒的人物和故事。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;武打是水浒人物的主要特色，应该用 ACT 表现；但单纯的 ACT 过于单薄，ARPG 有受限于 ARPG 的设计困难。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;总之，以现有的游戏模式，都不足以较完整地再现《水浒》原著的风采。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;点评 11：从计算机技术的角度看，RPG 游戏是一种由事件序列驱动的仿真系统。单线索的故事情节是由一个串联的事件序列描述的，而多线索的故事情节则必定与多个并联的事件序列相对应。我们在《水浒传之聚义篇》中已经突破了单线索情节的 RPG 传统模式，但这远远不够。我认为，应该能用更加复杂的时间序列结构去描述更加复杂而动人的故事。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/17.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的设计立意主要有以下几点：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;整体结构：以多线索 RPG 为主要游戏框架；以实拍画面表现主要情节；以战棋类型 SLG 表现多人战斗。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;内容安排：拟分为三集：《聚义篇》、《征战篇》和《终结篇》。前两篇基本按照《水浒传》小说的线索，以三打祝家庄分界；《终结篇》则主要参照民间传说，实现斩尽贪官的辉煌结局。主要人物在前集的个人参数可以带到后集。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;突出情节设计：力求将水浒引人入胜的情节贯穿整个游戏，且按照原著的风格增加大量故事或情节。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;上述构想很快得到积极响应。1996 年 8 月，我在东京拜访了一家著名游戏软件公司，初步确定了合作制作《水浒传之聚义篇》的要点。合作协议在秋天签署后，第一笔款项也随之到账。钱虽然不多，但对员工和公司董事会的心理作用很大。公司股东在 97 年的旺市之际给予了充分的资金支持以后，制作《水浒传》的所需资金已经没有任何问题了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《水浒传》制作过程的前期还是顺利的：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;前期设计在 96 年顺利完成；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;美术工作在 97 年展开，主美术师先后由张莱和纪峥担任；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;与《水浒传》电视剧组正式签约，人物形象和动态画面的制作如期进行；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;到 97 年 5 月，东京城的场景和林冲分支在东京城的情节都已经制作完成。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;按计划，《水浒传》应该在 97 年秋季上市。但由于电视剧的上演时间推迟，我们的游戏作品也只能随之推迟。本来这对于游戏制作是有利的。然而事实却是：我们的作品未能在电视剧播出的黄金时段同期上市，而且错过了春节前的销售旺季。尽管我们采取了低价策略，试图刺激低迷的市场，也仍然无济于事，销售数量远未达到指标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/18.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，由于在制作后期赶进度，制作质量出现了若干问题，相当多的前期设计未能实现。这不仅在零售市场造成不利影响，而且未能获得主要整机厂商的捆绑销售订单、失去了当初由《赤壁》打开的捆绑销售的有利局面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《水浒传》的严重拖期，除了有一些客观原因之外，主要的问题在于管理。我当时虽然有些感觉，但并没有看到事情的严重程度。后来，我离开前导公司以后，曾经在网上读过一篇文章。这篇文章的作者匿名，但显然曾经是前导公司的员工。他尖锐地批评了前导公司当时开发组内的管理秩序。文章的全文抄录在下面：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/19.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我相信，他说的都是真的。但令我羞愧和愤怒的是，这样的事情竟然就发生在我的眼皮底下。记得那天我想的最多的就是：如果当时我知道了这种状况，我一定会如何如何才去措施。但是后来，我经常反思的问题是：自己管理的公司的指导思想是否错了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直认为，软件开发，特别是游戏软件开发，具有两种截然相反的特性，分别对应着两种截然相反的管理方法。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;首先，游戏软件的开发过程是一个创作的过程。开发人员需要一个相对自由、相对宽松的环境。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;同时，游戏软件的开发过程也是一个生产过程，有工期、质量的严格要求，需要监督、测试、管理。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;在一个公司中，只能有一套管理制度。要在同一套管理制度中融合上述两种截然相反的要求，就只能是把握一个“度”。对于不同风格的公司主管，就有不同侧重的“度”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的做法是，在不同的时期、对于不同的员工 ，掌握不同的“度”。例如：在产品的早期策划阶段偏松些，而后在后期的集中制作阶段则偏严些。多年的实践证明，这种方法是有效的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，为什么在前导公司出现了上述问题呢？在先锋公司时，我负责的开发中心也有数十人，项目难度并不低，但那时我不负责公司的市场工作和全面管理。在前导公司的早期，我开始负责全面工作，但当时人员较少，切大多已经合作多年，管理工作相对容易。从 96 年 9 月开始，受公司董事会的委托，我花了相当多的时间做融资工作，起草了大量文件，肯定影响了公司的管理工作。97 年上半年的旺市推动前导公司进入了快速扩张期。当时也认识到公司在管理方面的薄弱，采取了若干加强管理的措施，设置了若干管理岗位。但现在看来，这些措施的成效并不显著。我的责任在于，在授权以后，对中间层的知道和监督不力。无论是抓制度还是抓干部，都没有抓紧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、在制度方面：&lt;/strong&gt;我曾经在 97 年初要求公司开发部拟订一份开发过程的管理制度，参照《微软的秘密》中披露的原则。但十分遗憾的是，这份重要的文件一直未能完成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、在干部方面：&lt;/strong&gt;哪个部门或开发组的领导人的管理能力强些，这个部门的或开发组的内部秩序就好些。这说明，公司领导对中间层干部的指导不够、监督不力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/20.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我自己的另一个问题是，明知道有些工作不该自己做，也不好意思拒绝。例如，融资工作原则上是董事长的责任，不应该由公司总经理承担。而实际情况是，我们公司的董事长是一位风险投资家，同时管理众多项目，非常繁忙，根本无暇估计我们这个小项目，董事会明确指示我负责此事，我为此耗费了大量时间和精力。虽然融资工作取得了相当的进展，但在公司管理方面付出的代价也相当沉重。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;点评 12：使用风险头的中国高科技公司大概都会碰到类似的管理问题。不是这些创业者或风险投资家不知道管理工作的重要性，也不是这些人不会管理，问题在于，他们从事的行业太新了，市场、技术、管理、融资，几乎每个方面都是在做前人没有做过的事情，而在每个方面都不允许出现大量失误。前导的教训在于，当你发现了自己在一个方面的重大缺陷时，就要放慢脚步，去寻找弥补缺陷的有效方法。否则，必行有个灾难在前面恭候。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果说，《水浒传之聚义篇》是败在管理上，那么，与之形成对比的是，前导公司在 97 年制作的另一部作品《西游记之齐天大圣》的管理工作却相当规范。&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>前导游戏拓荒路（三）：《赤壁》</title><link href="https://starofrainnight.club/chs/qian-dao-you-xi-tuo-huang-lu-san-chi-bi.html" rel="alternate"></link><updated>2019-05-02T18:22:00+08:00</updated><author><name>starofrainnight</name></author><id>tag:starofrainnight.club,2019-05-02:chs/qian-dao-you-xi-tuo-huang-lu-san-chi-bi.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;(本文转载自 知乎 &lt;a href="https://www.zhihu.com/people/caesarzx"&gt;CaesarZX&lt;/a&gt; 的文章，该文绝大部分内容均来源于《电子游戏软件》，发表于 2000 年 11 月，部分新增附注由 CaesarZX 添加)&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;前言&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;本文&lt;strong&gt;未经授权&lt;/strong&gt;转载自《电子游戏软件》副刊《游戏批评》2000 年 11 月刊（第三辑）。原文基本没有配图，本文所有配图均为我私自制作和添加。文中的所有“点评”部分均为边晓春本人所写。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文/边晓春&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;前文我们回顾了前导公司的第一个游戏作品——《官渡》的主要设计点。《官渡》上市的时间是 1996 年 6 月。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/1-3.png" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;前导公司中期&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《赤壁》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1996 年，是国内 PC 机游戏软件市场初具规模的第一年，也是前导公司的上升期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在制作方面，《官渡》作为 Windows 95 平台上第一个中文游戏软件，使我们与金山公司、金盘公司一道，成为第一批游戏软件制作商。《官渡》的日文版和韩文版也成功地出口海外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在市场方面，我们在成功地发售了《官渡》以后，已经完全从游戏机软件市场转入 PC 机软件市场。随后，我们又率先与海外公司签署协议，购买《命令与征服》在中国国内的销售权，为 97 年春节的旺市打下了基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在游戏杂志方面，《大众软件》和《电子游戏软件》的销售量迅速上升，带动了消费类软件媒体的热销。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/11.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为公司总经理，经营工作和管理工作的头绪很多，我已经越来越无暇顾及游戏设计工作了。实际上，在 96 年年初，我就已经将《官渡》的后期设计交给了胡林和钟志均（钟志均后来成为《赤壁》的游戏主设计）。但是，在《官渡》的制作总结和《赤壁》的制作准备方面，我还是和同事们作了比较深入的探讨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在回想起来，有两个游戏设计问题比较严重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/12.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 一、在实时战略游戏中，是否允许角色转换。 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《官渡》的主要设计特点之一，就是允许角色转换。游戏者可以随时转换自己扮演的身份：战役中的一方主帅、或是统领本方一支部队的将领。例如：游戏者可以扮演曹操，在官渡大营中调兵遣将；在派出张辽统领一支部队去攻击白马城、夏侯渊统领另一支部队去攻击濮阳城以后，既可以转而扮演张辽去指挥攻击白马、也可以转而扮演夏侯渊去指挥攻击濮阳，也可以不转换角色，坐镇中军、静候佳音。而且，在转而扮演张辽的过程中，也可以随时切换曹操、或切换成夏侯渊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在有些回合制游戏中，有些角色切换是可以做到的。例如：曹操在派遣张辽去攻击某城之后，在战斗发生时，游戏者有机会选择是否亲自指挥，即，是否在战斗中扮演张辽。战斗结束后，自然又回到扮演曹操。之所以允许此类切换，是因为：在曹操的层次中，时钟是停顿的；当游戏者扮演张辽指挥战斗时，曹操的对手们都处于停顿状态；当游戏者回来扮演曹操时，除了战斗发生地和参与战斗的部队的状态有了改变之外，其他都是老样子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在实时制游戏中，时钟始终在走动，游戏者没有亲自指挥的角色都在由计算机指挥。我们在设计《官渡》允许角色转换时，并没有充分理解这个变化，也没有想到会随之发生的问题：既然允许游戏者随时退出一处战场（不再扮演张辽）去指挥另一处战场（扮演夏侯渊），就要允许他回来继续扮演张辽指挥战斗。如何保留他退出时的现场？由于采用实时制，游戏者不扮演张辽时计算机要接任张辽，计算机怎样才能知道游戏者退出时的战术意图？计算机怎样才能执行游戏者的意图以使他回来时不会高叫“有没有搞错？”这是一个很难的问题。我们的多方努力均告失败，只能退而求其次，不再保留游戏者退出时的现场。为此，很多朋友发牢骚说，退出时派出去攻击的部队趁游戏者不再都悄悄溜回了城里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正是：非不为也，实不能也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于有了这个遗憾，很多游戏者在玩第二遍《官渡》时，就不再试图同时指挥多场战斗，不再试图利用规则的便利去设计复杂的战术了。他们索性不进入战斗层次指挥，而只在战役层次指挥，集中优势兵力攻城掠寨，自己端坐帅帐之中静观战局发展。这样做固然有“运筹于帷幄之中”的快感，担当发现一个多小时就结束游戏的时候，就要大呼“不过瘾”、“没劲”、“不好玩”了。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;点评 9：“实时时钟下游戏角色任意切换”，是一条游戏规则。这条规则在战略类游戏中的意义在于，允许游戏者可以自由地在多个指挥层次之间切换。1996 年，限于技术能力，我们在《官渡》中未能实现这条规则，而且至今也没有很好地实现了这条规则的作品。我们期待着这个技术难点被攻克的一天，当然，也希望在实现这个愿望时能有我的一点贡献。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 二：在实时战略游戏中，指令型操作能否在战役层次上实现 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓“指令（command）型”操作，是相对于“控制（control）型”操作而言的。此说法源于美国的一篇游戏评论文章《Command vs. Control》。二者的主要区别在于，游戏者对角色发出指挥信息的作用时间在长短上有所不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;指令型操作的作用时间较长，发出的一个指令会随着时钟的推进持续生效，直到被下一个指令取代。在游戏中的效果是，游戏者交给角色的一个任务，他自己就会做，无论别人在干什么。例如：一个工兵受命去采矿，他就会不断地采矿，直到矿被采完、或自己被消灭、或接到新的命指令。无论是实时制游戏还是回合制游戏，都可以设计指令型操作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;控制性操作的作用时间较短，发出的一个控制信息只在一个时钟周期内生效，游戏者需要在每一个时钟周期控制自己的每一个角色动作或工作。此类操作只在回合制游戏中出现，而不会在实时制游戏中出现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早期的游戏大都是控制型操作。在第一代《三国志》中，游戏者每个月都要为每个部下安排工作。人少时尚且乐此不疲，人多时就很繁琐了。战棋型的战争规则也是控制型操作，每个回合都要指挥所有部队的动作。为了不使操作过于繁琐，多数战棋型游戏交给游戏者指挥的部队最多也就是十几支。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;90 年代初期，实施战略游戏开始流行。《命令与征服》和《魔兽争霸》是此类游戏的经典。此类游戏被广泛接受的游戏点有两个：实时制、指令型操作。前者使游戏者感受到前所未有的紧张感和压迫感，后者使游戏者感觉到便捷和效率。两者结合起来，使战争游戏的真实感强烈。近十年来，这种实时模式下的指令型操作成为战争游戏的主流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们在 95 年开始制作《官渡》，也是实时模式、也是指令型操作，是三国题材游戏中采用这种先进模式的先驱之一。但为什么《官渡》给人的感觉远不如《命令与征服》、《魔兽争霸 2》这些经典作品呢？究其原因，我认为：除了因为缺乏经验、在某些设计环节存在明显的缺陷以外，最重要的原因是：试图在战役指挥和战斗指挥两个层次同时实现指令型操作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《命令与征服》和《魔兽争霸 2》的指令型操作都是设计在战斗层次上的。此类游戏都是分为若干关，每关设定一个具体任务。地形、双方态势都预先设计好，计算机控制一方的战斗策略也可以预先设计好，智能模型也就比较简单。各关之间的衔接是事先安排好的，游戏者没有在战役层次上的指挥权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/13.png" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《官渡》的指令操作则同时设计在战役和战斗两个层次上，游戏者现在战役层次上大范围调动部队、安排战斗，然后在战斗层次上指挥部队去争取局部胜利。应该说，设计动机是好的。然而，我们遇到了两大类问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;问题一：战斗层次的智能模型。由于游戏过程中每场战斗的发生时间、发生地点、发生时的双方态势等因素是由战役层次在游戏过程中确定的，不可能预先由游戏设计者决定，因此很难微计算机控制的一方预先设定战斗策略。于是，就需要比较复杂的战斗层次的智能模型。在《官渡》中，就是大将级别的智能模型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;问题二：战役层次的智能模型。先举出一个战略层次的例子。三国题材游戏玩得比较多的朋友大概都有一个体会：计算机控制的一方大都是将自己的兵力均匀分布在前线城市，游戏者只要集中精兵强将于一点，就能比较轻易地突破敌人的防线，此时只要拼凑足够数量的老弱残兵去填补自己出击后的空虚城市，敌人一般就不敢轻举妄动。三国题材的游戏已经发展十多年了，战略 层次上的智能还是相当幼稚。在《官渡》中，战役层次的智能模型表现为统帅级别的智能模拟上，我们在设计中就颇感棘手。这不仅需要计算机能够判断游戏者的战役指挥意图并作出相应部署，而且需要计算机至少有一套完整的长期作战计划。《官渡》仅在一定程度上实现了后者，但未能实现前者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，战役层次中指令操作的实现问题，难点实际上是战役层次中的指挥智能问题。《命令与征服》和《魔兽争霸》绕开了这个难题，我们在《官渡》中也没能解决这个问题。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;点评 10：依照“水桶理论”，我们的问题在于：《官渡》的“最短木条”比别人的“最短木条”短；但不能因此说：《官渡》的“最长木条”不应该比别人的长。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/14.png" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1996 年夏天，我们的制作小组在龙泉宾馆开了两天会（这大概是前导公司员工唯一的一次“奢侈”），总结《官渡》、讨论《赤壁》的设计要点。会议的指导思想是：暂时放下我们在《官渡》中给自己出的难题，先集中力量解决“最短木条问题”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;历史上的赤壁战役是以少胜多的战例，双方在战前的兵力对比相差悬殊。若《赤壁》游戏中再出现这种局面，在战役层次上未必合适。因此我们在《赤壁》的设计中放弃了战役层次，也就是放弃了《官渡》的游戏模式，而改用了《魔兽争霸 2》的游戏模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家对赤壁的设计思路统一了看法以后，接下来的工作就顺利多了。我们成立了以刘刚为首的《赤壁》制作组，钟志钧任游戏设计、张莱任主美术师（CaesarZX：这里应该是边晓春的记忆错误，《赤壁》的主美是善博）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/15.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;CaesarZX：原文中没有此照片与名单&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前排左起：刘刚（主程）、骆文超（程序）、善博（总美术）、刘冶（美术）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后排左起：田越（程序）、李海军（程序）、纪峥（美术）、钟志钧（游戏策划）、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李波（游戏策划）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;从 1996 年 8 月到 1997 年 5 月，《赤壁》基本上按照计划完成了制作。1997 年，《赤壁》的日文版、韩文版、中文繁体版顺利出口；1998 年，《赤壁》入选首届“十佳光盘”。《赤壁》是前导公司自行开发的产品中唯一盈利的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我几乎完全没有干预《赤壁》的制作过程，所以还是援引刘刚的一段文字来表述制作过程的艰难：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;每天早上改变一个兵种的参数，然后花半天时间去查看是否合理；每天面对十万行的程序，去寻找扑朔迷离的 Bug；每天不断重画人物的造型，哪怕几天前才刚刚完成。这一切虽然辛苦，难道别人就不苦吗？这世界上如此多的游戏让人废寝忘食，流连忘返，他们的作者曾经遇到过多少的困难和挫折呢？我们需要经历多少的磨难才能够报答玩家对我们的期望呢？我想，还差得很远。也许正是这梦想和现实之间的差距如此之大，才是我们这群人难以言表的苦衷吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是我们毕竟还有梦想，否则为什么要踏上这条艰难之旅呢？我们依然想制作出中国第一流的游戏；把我们中华民族古老，伟大的文化遗产用我们中国人自己的理解展现出来；把世界上最美的，最感人的事物展现出来；把我们的思想伸向遥远的古代和未来，伸向宇宙的最深处，去探索什么事永恒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每当我们精疲力尽的时候，每当我们无助绝望的时候，都会抬起头来看看天空，用干渴的唇品尝一下梦想的甘甜，然后继续前行。因为我们坚信，无论梦想多美好，都需要我们一步一步地走出来。我们希望，广大的玩家们能够从我们的产品中看到这种脚步。现在它的起点确实很低，但是它预示着我们必将走向辉煌。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;然而非常遗憾、也非常惭愧的是，前导公司没能走向辉煌。1998 年年底，在前导公司的游戏制作队伍已经散去以后，我们公布了《赤壁》的全部源代码和文档，并附有由原创人员写的说明。我为这张光盘写了序言。附在后面，作为本节的结尾吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《赤壁》是前导公司最成熟的产品，比它的前作《官渡》成熟，也比公司后来的其他类型的新作成熟。能够自立于众多优秀产品之中，能够保持较长的商业生命，能够得到国内玩家的基本认可，也许就是因为它的相对成熟。我们敢于将它的技术档案公布出去，也是因为它的相对成熟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《赤壁》的相对成熟，表现在技术、艺术及市场等方面。在技术上，《赤壁》建立了一套比较完整的底层引擎，可以支持二维画面表现的实时战略类游戏；在游戏规则上，《赤壁》成功地实现了国际流行的实时战略类游戏规则且有所创新；在画面表现上，静态画面和动态画面都达到了宝贵的商业成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《赤壁》之所以比较成熟，是因为有一个比较成熟的制作团队。瞬间工作室的主要创作人员都有制作《官渡》的亲身体验和合作经历，都有创作一流产品的强烈愿望。特别是刘刚，表现出年轻人身上难得的坚毅品格。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再过若干年，当计算机交互艺术发展到相当高的水准时回头看《赤壁》，我们的后人一定会感到它的幼稚。但是，作为中国计算机交互艺术草创期的主要作品之一，《赤壁》，已经在这漫漫长途中留下了自己的印记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在，前导公司正在经历自己最困难的时期，暂时中止了游戏软件的制作。刘刚和他的伙伴们也相继离去。此时此刻发表《赤壁》的主要技术文件，我的心中百感交集。遂成小诗一首，尚无标题：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/16.png" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>前导游戏拓荒路（二）：PC 机游戏与《官渡》</title><link href="https://starofrainnight.club/chs/qian-dao-you-xi-tuo-huang-lu-er-pc-ji-you-xi-yu-guan-du.html" rel="alternate"></link><updated>2019-05-02T18:01:00+08:00</updated><author><name>starofrainnight</name></author><id>tag:starofrainnight.club,2019-05-02:chs/qian-dao-you-xi-tuo-huang-lu-er-pc-ji-you-xi-yu-guan-du.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;(本文转载自 知乎 &lt;a href="https://www.zhihu.com/people/caesarzx"&gt;CaesarZX&lt;/a&gt; 的文章，该文绝大部分内容均来源于《电子游戏软件》，发表于 2000 年 10 月，部分新增附注由 CaesarZX 添加)&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;前言&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;本文未经授权转载自《电子游戏软件》副刊《游戏批评》2000 年 10 月刊（第二辑）。原文基本没有配图，本文所有配图均为我私自制作和添加。文中的所有“点评”部分均为边晓春本人所写。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文/边晓春&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;前文说到。经过在先锋公司约两年时间的积累，我们这个团队在 8 位游戏机平台的软件制作方面已经具备了一定的实力。1995 年 3 月，国内第一批使用美国风险投资的前导公司诞生了。我有幸担任公司总经理。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/1-2.png" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;前导公司早期&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PC 机游戏，《官渡》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在 1994 年底前后，我的主要想法是：在先锋公司制作开发、不做市场，输得糊里糊涂；现在我们自己做公司了、有些钱了，应当从做市场开始。于是，我们从宝贵的现金中拨出一多半，在科苑书城开了一个门市部，取名“三好”，专营游戏产品，试图由此闯入市场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是当我们真正摸清了游戏机市场后，却发现这里的很多交易都是在打“擦边球”，很对私营老板们的胃口，却不适合我们这样的正规公司。到 1996 年中，我们断然退出了游戏机市场。从那时到现在，4 年过去了，游戏机市场仍然是老样子，没什么起色。我们当时的退出决定是正确的。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;点评 6：这是一个典型的市场定位失误。前导公司最初定位在 8 位游戏机软件市场，基本上是先锋公司市场定位的延续。惯性使然，缺乏清晰而深入的理性分析。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我当时不负责“三好”门市部的具体经营，而是在策划另外两件事：创办《大众软件》杂志和准备做三国题材游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/7.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;制作三国游戏的准备工作，从 1993 年就开始了。我们用了一年多的业余时间，仔细研究了当时能够拿到的所有三国题材的游戏。主要的研究心得陆续发表在《电子游戏软件》杂志的《三国游戏纵横谈》栏目中。1994 年年中，在先锋公司，我们曾经举办过专题研讨，但结论是：我们没有能力在 8 位游戏机上完成复杂的 SLG 类型的三国游戏软件制作。再加上先锋公司已经没有能力支撑大型软件的开发，这项目就被挂起来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，关于三国游戏的思考却一直在进行。对于我们来说，主要的研究动力是来自兴趣，而不是来自作为公司领导的责任感。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;点评 7：在艺术品的设计者中，这或许是普遍现象。对艺术的执着追求，是他们投身于艺术创作的首要动力。但是，我同时作为公司的领导，又肩负着对投资者和公司员工的责任。双重角色矛盾，在这时已经埋下了种子。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这些作品的共同向缺点是战役层次的展开不够充分、不够深入，不能再现三国时代各大著名战役的风采。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们设计的《三国》系列，定位在战役层次，《官渡》是第一部。这样设计的主要出发点是：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;知名度高，便于制作系列产品；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;便于为游戏者营造既丰富多彩又有相当军事内涵的战争指挥环境；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;避开那些很难深入表现的政治、外交等领域。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;定位在战役层次，主要是指：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;以一场战役的胜负为游戏的胜负；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;时间、战场、人物、部队配置均以该战役的历史真实为依据；&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;现在，5 年多过去了，回味当时的一些想法，还是蛮有意思的。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;定位在战役层次。三国游戏大都以统一全中国为游戏目的。但是，在战略、战役战斗三个层次中，当时各家作品的侧重点各有不同。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;光荣公司的《三国志》系列兼顾了三个层次，但战斗场面中游戏者不能操纵对打武将。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;日本 Wolfteam 的《天舞》完全忽略了战斗层次，主要的游戏点在战略层次。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;台湾智冠公司即将上市的《三国演义 2》的宣传重点放在战斗层次的三维动画上。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;横山光辉的《三国志》的战役描写很有特色。&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/8.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;主要游戏点是主帅对战役全局的指挥及统兵大将对战役局部的指挥；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不加入政治、外交因素，不表现武将对打的战斗技巧；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;游戏规则：尽量逼真的模拟战争指挥环境。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;《官渡》的主要游戏点是对部队的指挥。设计游戏规则，就是要为游戏者营造尽量真实的战争指挥环境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现有的各版同类游戏，都是以城市为基本单位的，各种安排都围绕城市展开。官渡则以部队为基本单位，游戏者的工作都是围绕着部队组成、部队任务、部队行军、部队战斗、战争智谋及部队的粮食供应展开的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 部队组成规则 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;兵力：在现有的同类游戏中，确定每支部队人数的规则大致有两个：或为每员将领配置若干士兵，如《三国志 3》；或者为每支部队规定兵力上限，如《三国志 4》、《官渡》的兵力配置规则突破这些限制，规定：每支部队由一员大将和若干副将统领，兵力仅受出发地总兵力的限制。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;兵种：在现有的同类游戏中，一支部队只能是单一兵种，或步兵或骑兵或弓箭兵。《官渡》则允许部队的混合编制，如：1 万人的部队可以携带 2 千马匹、3 千弓箭。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;部队任务规则。在《三国志》系列的个半游戏中，每支部队的行动都由游戏者直接指挥，因此不存在队伍分配任务的问题。但是，这种指挥方式势必造成各部队一次串行动作，不可能同时做。这就无法实现很多高级指挥技巧。《天舞》等游戏允许多支部队同时行动，但各部队的任务单一，只是攻击敌方城市，同样无法实现诸如伏击、围点打援等战术。《官渡》不仅允许组成多支部队，还允许游戏者为每支部队规定不同任务。例如，可以派一支部队攻击地方城寨，而派一支部队在敌军援军的必经之路伏击。这就为游戏者实现高级的指挥技巧提供了可能。《官渡》设置了 7 种部队任务：攻击、调动、驻防、伏击、增员、运量、偷袭。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/9.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 行军规则 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;行军时间。《三国志》各版均不考虑行军时间。例如，若三月在许昌决定进攻洛阳，则实际战斗会于 3 月 1 日在洛阳打响，即部队从许昌行军至洛阳的时间忽略不计。《天舞》和《卧龙传》改进了这个缺点，但行军速度单一。在《官渡》中，不对行军速度依兵种、地形、体力、行军方式等多种因素决定，更加近战争实际。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;行军方式。现有的各种三国游戏均未安排多种行军方式。《官渡》安排了三种行军方式：正常行军：部队沿河行进，可携带较多粮食；急行军：部队直扑目的地（但过河必须走渡口），行军速度较快，但携带粮食较少；隐蔽行军：敌人不能观察到我方行军的部队，行军速度正常，直线移动，携带粮食较少，多用于偷袭敌人后方重要据点。行军目的地。现有的各种三国游戏都以城市为行军目的地。在《官渡》中，部队还可以选择路口、渡口、伏击地作为行军目的地，甚至可以选择敌后某处作为目的地。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 战争规则 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;《官渡》采用实时战争规则。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一支部队在战场上可以有 12 种行动。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《官渡》在安排部队战斗效果时，考虑了士兵体力、戒备程度以及攻守态势等因素。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 军粮规则 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;部队不仅在战时消耗军粮，在和平时期也同样消耗军粮。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;部队的行军方式不同，携带军粮的能力也不同。急行军和隐蔽行军最多带 5 天军粮，正常行军最多可带 30 天的军粮，军粮部队最多可带 100 天的军粮。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;设置“屯粮地”。在屯粮地附近的部队可以自动得到粮食补充。屯粮地的可选地点预先设定。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可以组建运粮部队。该部队的运粮能力与人数成正比，但移动速度慢、战斗力低。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;战斗部队的军粮枯竭时，会严重影响部队士气和体力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;屯粮地如被敌军攻占，会极大地影响部队士气。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;这些规则将对战争指挥产生重要影响。例如，派部队隐蔽行军偷袭敌后，就有这样的巨大风险：一旦不对不能按时完成作战部署，就可能孤悬敌后、军粮好近，进而被敌人歼灭或逃亡殆尽。调配军粮，将是《官渡》游戏者的一项重要任务。成功地偷袭敌军屯粮地，是游戏者获胜的主要途径。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 智谋的实现 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;智谋，是三国时期军事史的重要特色。但迄今所有的三国题材游戏在实现智谋方面处理得都很浅显，几乎都是用智谋选单的办法供游戏者直接挑选，很像是选择一种攻击手段。稍微深入一些智谋，如伏击，几乎都没有办法实现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在《官渡》中，智谋的实现都是靠游戏者对部队的指挥部署实现的。例如，如果要伏击敌军，就要事先派部队在估计敌军必经的地点隐蔽，当敌军果然行军经过此处时发起攻击。再如，如果要“声东击西“。就要先派不对佯攻一处，调动敌军的兵力部署，同时派另一支部队隐蔽行军至敌人的薄弱处发起攻击。游戏者在玩《官渡》时，就是要构思一些奇妙而有效的谋略，并指挥部队去实现这些谋略。因此，不同的人玩《官渡》，可能体现出完全不同的指挥风格，打出千奇百怪的战例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是《官渡》的主要游戏点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 视听效果 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽量真实地再现战争场面。使用了当时正在播放的电视连续剧《三国演义》的实拍场景和人声配音。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/10.png" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 主帅的思维模型 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曹操和袁绍作为主帅，其思维模型是不同的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曹操的战略任务是防守，是制造机会打击袁绍军队的有生力量，并寻机偷袭袁绍的屯粮地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;袁绍的战略任务是进攻，是集中优势兵力与曹军主力决战，并寻机偷袭许昌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要求围绕上述战略思想为曹操和袁绍分别设计出战役总计划，同时给出发生变化后的应急办法。主帅的思维结果是一个战役部署。而一个部署具体表现为给各个部队的“任务序列”。任务的种类就是前述 7 种。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 大将的思维 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;部队统兵大将的思维模型，就是为完成主帅下达任务的具体战法，以及在实施这些具体战法的过程中的各种应变措施。要求设计出具有相当军事指挥水平的战法。大将的思维结果是一个“行动序列”，行动的种类就是前述的 12 种行动之一，由此决定各种相关计算、表现相应的动画。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中，如果需要分兵，就对新组建的由副将统领的部队下达任务，任务的种类与前述的 7 种略有区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;限于篇幅，这里就不再展开了。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;点评 8：这些想法在 5 年前还算是颇有新意的。即时用现在的标准衡量，也不能算过时。因为 5 年以来，在战争题材的游戏软件中，智能水平一直没有明显的进步；特别是在战略层次上，仍然处在相当原始的阶段。业界的主要注意力大都集中在围绕三维技术的画面效果上了。而我一直认为，指挥智能是制约战争题材游戏软件发展的最重要的瓶颈。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;当时，我们的程序设计师都是多年经验的干将，都有成功完成大型软件产品的经验。但不知是因为我们之间的沟通不够、还是主程序员过于想当然，编程的过程一直不算顺利，包括数据结构在内的大规模修改进行过不止一次。后来，主要工作还是靠两位年轻的程序员完成的。他们是：刘刚、谢：（CaesarZX：原文如此），当时还是北京工业大学在前导公司实习的学生。后来成为了前导公司的绝对主力。这都是后话了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《官渡》在 96 年年中上市后，引起了很多关注。赞扬当然有，但似乎更多的是遗憾。其实，最应该遗憾的人是我。因为作为主要的设计人，我当然最清楚在最终完成的成品和我的设计构思之间的差距。其中最让我难以释怀的是，已经完成的一个智能模块，1 万多行 C 代码，最后不得不砍掉。而由这个模块实现的高级指挥功能，是《官渡》的最重要的功能之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，最应该感到高兴的也是我，因为我自己的第一个作品毕竟完成了，而且创下了若干个国内第一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，游戏设计是一回事，用程序实现这些设计就是另一回事了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时，大家的普遍感觉是：我们的任务迫切，是要提高自己的综合制作水平。与其制作一个虽然有些新意但综合水准不高的游戏，还不如制作一个虽然新意不多但综合水准不低的游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是我们在准备制作《赤壁》时的心态。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;点评 9：任何一部游戏软件产品，都是妥协的产物。设计者和实现者只能用妥协来协调他们之间的差异或矛盾。一个游戏设计大师，不仅要有天才的设计奇想、更要有实现这些奇想的能力。这种实现能力通常有两类：一来是自己实现，而这种跨行业的天才人物极为罕见；另一类是协调别人实现，就比较“累”了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary></entry><entry><title>前导游戏拓荒路（一）：先锋公司与 8 位机游戏</title><link href="https://starofrainnight.club/chs/qian-dao-you-xi-tuo-huang-lu-yi-xian-feng-gong-si-yu-8-wei-ji-you-xi.html" rel="alternate"></link><updated>2019-05-02T17:41:00+08:00</updated><author><name>starofrainnight</name></author><id>tag:starofrainnight.club,2019-05-02:chs/qian-dao-you-xi-tuo-huang-lu-yi-xian-feng-gong-si-yu-8-wei-ji-you-xi.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;(本文转载自 知乎 &lt;a href="https://www.zhihu.com/people/caesarzx"&gt;CaesarZX&lt;/a&gt; 的文章，该文绝大部分内容均来源于《电子游戏软件》，发表于 2000 年 9 月，部分新增附注由 CaesarZX 添加)&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;前言&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;CaesarZX: 本文最初于 2000 年 9 月在《电子游戏软件》杂志社的小众装逼副刊《游戏批评》（是的，日本同名期刊的山寨版）创刊号上开始连载，由前导公司创始人边晓春撰写，以前导公司历史时间线为线索，总共 7 篇。可惜至今为止此文在互联网从未出现过任何形式的转载，眼看着这段珍贵而详实的历史在我眼前流过而无法挽救，心急如焚。如今本文相关公司和杂志社都已作古，我才敢把这些未曾有机会流传开的历史徒手敲打出来陆续发在这个知乎专栏里，让互联网来记住这段历史，以此表达对这家公司的遗憾与缅怀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本题头图基于我制作的矢量版 Logo 修改，矢量版 Logo 已于多年前作为礼物赠予边晓春；本抄写除排版设计外，未对原文的文字和标点作任何删改和添加，文中的所有“点评”部分均为边晓春本人所写。另外由于《游戏批评》刊载的原文基本不存在配图，而文章所涉及内容年代过于久远，许多文字涉及的人和物早已无从获取资料，因此本连载部分文章配图匮乏，略显枯燥，读着这么精彩的历史，却只能脑补那些历史画面，我除了 P 几张原创的图来填补外，只能深表遗憾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文/边晓春&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1998 年 8 月，前导公司解散了自己的开发团队。这是国内最大的游戏软件制作队伍，当时约 50 人。这个队伍，从 1992 年在先锋公司（CaesarZX：不是日本 Pioneer）开始，经历过无数艰辛，创造过些许辉煌，就这样散去了。像云，像风，像流星，像晨钟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;往事已矣。两年过去了，《游戏批评》杂志的创办者，当年的同事，要我为此写些东西，我无法推辞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不是为了叙旧，而是为了未来。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/1-1.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;前-前导时期&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;先锋公司，8 位机游戏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1991 年春。我在北方工业大学任教，刚刚完成一个“七五”科技攻关项目，正在犹豫，是否出国继续我的一项理论研究。此时，林钢，先锋集团公司副总裁，找到我，介绍了公司实力和发展宏图，希望我加盟。其中，吸引我的项目之一，就是游戏软件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时，8 位游戏机已经普及，估计总装机量已经超过 1000 万台，远高于计算机的装机量。软件需求旺盛。但国内无产品可供，市场潜力巨大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;建立 8 位游戏机的软件开发队伍，需要针对该硬件系统的软件开发平台。但当时，不要说技术资料，就连指令系统都不清楚。先锋公司就委托我们研制软件开发平台。主持研制公布合作的，就是兰瑞兴老师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一个工作是确认 8 位游戏机的指令系统。我们推测是 6502 指令集。反汇编的结果，果然不错！第二个工作是确实若干专用芯片的功能。好一个兰老师，几乎是都到擒来！第三个工作是研究系统的工作机理，即，怎样写软件只会由新片组成的硬件系统的工作。背景图形是怎样生成的？基本上只有字符处理功能的 8 位处理器是怎样的？在几乎没有任何技术资料的条件下，兰老师硬是完成了这个艰巨的任务。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;点评 1（CaesarZX：文中所有的点评，均为边晓春自己对公司的阶段性总结，并非我加入的）：什么是人才？这就是人才！在游戏制作这个该技术行业，每一次重大进步，都需要突破至少一项技术壁垒。这种突破，往往不是靠堆积时间和人力能够实现的，而是要靠灵感、靠天才。作为领导者或管理者，就要发现这种能够在关键时刻实现关键一击的人才，且在适当的时机把适当的课题摆在他们的面前。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/2.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1992 年年初，我加盟先锋公司，任计算机部总经理。我的主要工作是负责若干开发项目。我们给兰老师配了两名助手 ：王立群和张立波，开始了开发系统的研制。后来，王立群作为这套开发平台软件系统的主要作者之一，做出了重要贡献。她在 1994 移居海外。张立波则成为开发部门的主要管理者，现任前导公司总经理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有了开发系统之后，第一批软件制作人员陆续从 92 年夏季到位。兰老师随后也加盟先锋公司。经过一段时间培训，大家很快掌握了开发平台的使用和 6502 编程技巧，都在跃跃欲试，想做游戏节目了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;问题也就随之而来了：怎样设计游戏？由谁设计？如果设置游戏设计师，他与程序员谁说了算？为此讨论过好几次。结论是：比照影视制作体制，实行“导演负责制”，即以游戏设计师为主推进游戏制作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在 92 年下半年，有三个制作小组。办公室设在海淀区金沟河路的一个住宅小区中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个小组做《推箱子》，按照当时 PC 机的同名游戏的思路，自行设计布局和规划。丘居平担任游戏设计（后来让他曾担任前导公司的门市经理），张那新担任程序设计（后来他继续制作教育节目，95 年离开前导公司）。这个节目，游戏设计和程序设计的分工很清楚，双方配合得也很好。所以节目的质量不错。虽然后来未能单独销售，但或许可以算做我国在 8 位游戏机平台上的第一个独立制作的游戏软件产品了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个小组做《警察抓小偷》。孙继红（现任《电子游戏软件》杂志发行部负责人）担任游戏设计，张保成担任程序设计。这个游戏的规则、画面、动作的都是自行设计的，但拖期比较严重，后来也没有形成产品。主要的问题是，不知道怎样规范游戏设计的文档。双方经常是口头交流，各环节衔接不够严密，经常是顾此失彼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三个小组做《花式象棋》。孙继红和丘居平单人游戏设计，霍建平（后来成为学习机软件的独立制作人）担任程序设计。这个游戏的本意是改变象棋规则，如：“马走田、象走日”，制作比较简单，完成也比较顺利，但未能生产销售。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的第一批节目制作就这样失败了。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;点评 2：其实，失败是正常的。游戏节目的制作符合“木桶理论”。规则、造型、动画、音乐、程序，任何一个方面的低水准都会把整个节目的综合水准拉下来。更不要说都是低水准了。一个成熟的游戏制作队伍，需要至少一年的培养。这已经是游戏业界的规律。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们当时也认识到了自己的差距。于是停止了自行研发游戏节目，转而尝试翻译国外的成熟作品，且开始制作 8 位游戏机平台上的学习节目。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这时，整个项目组随着先锋公司的北京软件开发中心一起迁到了设在北京计算机一厂的办公室。我的职务也变为开发中心主任。学习节目的制作就不在这里展开叙述了。后来，这支队伍在兰老师和杨薇的领导下，制作了大量学习机软件，开发成功若干新技术，成为国内学习机领域的重要开发力量。然而，这支队伍基本上没有受到前导公司失利的影响，组建的“北京时代前导软件有限公司”仍然活力四射。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;部署翻译国外作品，主要是基于市场方面的考虑：既能以优秀节目开拓国内市场，又能一次为跳板进入国际市场。从开发方面看，则可以通过翻译国外作品学习人家的制作技术。当时，我们对国外 8 位机游戏市场的规则并不清楚，曾经向主宰该市场的国外公司发函寻求合作，但并未得到回应。我们只能自行制作翻译作品，用制作实力来说话了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先要选择翻译的对象。我们根据当时的排行榜，选择了若干经典作品。由于动作类游戏不需要翻译，所以我们选择作品主要考虑 RPG、SLG 和 AVG 等游戏类型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来就是技术问题。在得不到原作品的技术资料的情况下，只能靠自己摸索。我们的技术长处再次发挥了作用，很快就找到了解决方案且顺利实现。软件开发中心的其他部门也给予了一些支持，记得当时需要一种 12x11 点阵的汉字字库，不可能在外面买到。我们正好有一个开发汉字字库的项目组，不到两个小时就把数千个汉字点阵自动生成出来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/3.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，还有文字翻译问题。最突出的感觉是：不能直译，要重视与原作、但又不能拘泥于原作。记得有一个中国古典题材的作品，如果直译，必定使很多中国人感觉不对。我们就索性抛开原作，直接按照中国人熟知的语言风格决定译文，有些甚至照搬了古典小说原著的对话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这批完成于 1993 年的作品可以算是国内第一批游戏翻译作品了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时参加翻译制作的技术人员有：张中强（后来加入裕兴公司，成为技术骨干）、吕善（自学成才的下岗女工，后来成为作品最多的主力程序员之一）、廖春涛、吴进平，设计/翻译人员有：金增辉（后来在前到公司担任《水浒传之聚义篇》的游戏主设计师，现任北京中文之星软件公司的游戏设计师）、江萍女士。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在管理上，当时的分工是：兰老师和王立群领导技术组，张立波领导制作组。技术组一直状态良好。在制作组中，开发过程中进度控制、质量控制也逐步走入正轨。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;点评 3：这批翻译作品在制作上是成功的，而其成功率相当高。这说明，这支队伍要在技术和开发管理上已经比较成熟了。通过翻译作品锻炼技术队伍的目的达到了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;翻译作品在制作上的成功，并不能保证作为产品在市场上的成功。就在我们满怀信心地向这些作品的原作厂商发函，希望能获得翻译产品的销售许可时，却收到了众口一词的答复：原作厂商也无法授权；必须由某行业巨头授权；因为他们拥有 8 位游戏卡的若干专利，任何产品都要向他们支付专利费、且必须由他们生产、销售。而我们与该行业世头的多次联络均“泥牛入海无消息”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内的所有此类游戏卡都有严重的知识产权问题。我们不可能委托他们正规地生产销售。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们绝望了。一年多来的努力全部付诸东流。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;点评 4：我们至少犯了两个致命错误。一是，没有事先掌握国际市场的“游戏规则”，天真地认为：只要有好产品、再加上中国的大市场，海外厂商一定会与我们合作。二是，没有调查清楚国内市场的真实状况，将“客户需求”简单地等同于“市场需求”、总之，还是“先产品、后市场”。计划经济时代的思维逻辑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;点评 5：现在看来，当时还是有一点机会的。如果能在 8 位游戏软件市场尚未收缩时，积极寻求为海外公司加工软件，获得在国际市场的立足点，或许还能有一线生机。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;1993 年的另一件大事，是我们的 8 位游戏机/学习机开发系统，卖给了当时最大的学习机生产商小霸王公司。此后，这套系统成为后来红极一时的学习机市场的主要的技术支撑。应该说，这是先锋公司，特别是以兰老师为首的技术团队，对中国学习机市场的重大贡献。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/4.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了 1994 年，先锋公司的高层发生了重大变化，使得我们的软件开发中心难以生存。在我们的办公室迁到教育行政学院以后不久，我就到福建做一个大型网络项目，挣些“活命钱”。在那几个月里，员工开始人心浮动，流失了若干骨干人员。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时，我们在检讨自己时，认为战线太长是最大的失误。于是我们就停掉了汉字字库项目、激光打印机项目，分拆出网络项目，集中力量，以游戏软件/学习软件为核心，开始寻求投资商。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;幸运的是，很快就与美国 IDG 公司的风险投资一拍即合，北京前导软件有限公司在 1995 年初诞生。能够有幸成为中国第一批使用美国风险投资的软件公司，靠的还是我们的实力和这个比较完整的团队。另外，IDG 还看上了我们当时支持的游戏杂志《电子游戏软件》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/5.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家都很高兴，终于有机会继续我们的事业了。这次，我们首先要做的事情，就是加强自己在游戏机/学习机软件市场的营销能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而不幸的是，前导公司刚刚开始，市场定位就错了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面是当年写在前导公司宣传文件夹上的一段话，以此作为本文的结语：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://starofrainnight.club/chs/images/qian-dao-you-xi-tuo-huang-zhe/6.jpg" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;</summary></entry></feed>